\chapter{Ecuaciones diferenciales}
La Ingenier\'ia es, primariamente, la aplicaci\'on de la F\'isica a
los procesos (sobre todo a los de producci\'on y construcci\'on). La
F\'isica es la \emph{ciencia de lo sujeto a cambio} (esto incluye la
Est\'atica, pues en esta se estudia lo sujeto a cambio cuando no
cambia).

La formalizaci\'on del cambio en el nivel infinitesimal, como se
estudia en el C\'alculo, se basa en el concepto de \emph{derivada}:
una de las interpretaciones naturales de la derivada $f^{\prime}(x)$
es justamente la \emph{raz\'on de variaci\'on} de la funci\'on $f$ con
respecto a la variable en el punto $x$ (es decir, la comparaci\'on
como cociente del incremento de la funci\'on $f$ cerca del punto $x$ y
el incremento ``infinitesimal'' de la variable $x$), por eso se
escribe tambi\'en
\begin{equation*}
f^{\prime}(x) = \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}x} 
\end{equation*}
para indicar precisamente el cociente (``la raz\'on'') de los
incrementos. 

La F\'isica, en general, no se dedica a calcular valores de cosas sino
a problemas m\'as generales (o m\'as interesantes), que pueden
expresarse como una pregunta del tipo ``?`c\'omo se \emph{comporta}
algo en determinadas circunstancias?'' Es decir, la F\'isica busca
describir un ``comportamiento'', la relaci\'on entre varios
par\'ametros a lo largo de un periodo o en toda una parte del
espacio. Para resolver este tipo de problemas, se ha de tener en
cuenta que:
\begin{itemize}
\item El \emph{comportamiento} de algo (digamos $f$) respecto de otra
  cosa (digamos $x$) se mide con la
  gr\'afica de $f$ respecto de $x$.
\item Las relaciones que da la F\'isica, por lo general, entre
  cantidades, vienen descritas por derivadas (primeras, segundas o
  m\'as all\'a).
\end{itemize}
Es decir, los problemas que plantea la F\'isica son problemas en los
que se busca conocer los valores que toma una cantidad dependiendo de
otra. El ejemplo m\'as simple es el tiro parab\'olico: ?`cu\'al es la
trayectoria de un objeto lanzado en la superficie de la tierra? Se
busca conocer la posici\'on de una piedra (esto ser\'ia $f$) en
funci\'on del tiempo (esto ser\'ia $x$). La relaci\'on es\dots
\begin{equation*}
\frac{\mathrm{d}^2f}{\mathrm{d}t^2} = -\vec{g}
\end{equation*}
donde $g$ es la aceleraci\'on gravitatoria. Est\'a claro que $f$ es
en realidad una colecci\'on de coordenadas $x,y,z$ que dependen del
tiempo $x(t), y(t), z(t)$ y $\vec{g}=(0,0,-g)$ (la gravedad solo
afecta a la coordenada \emph{vertical}). Si expresamos estas
ecuaciones por separado (escribiendo $\ddot{v}$ en lugar de la
derivada segunda, como hacen los f\'isicos), queda
\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \ddot{x}(t) = 0\\
    & \ddot{y}(t) = 0\\
    & \ddot{z}(t) = -g
  \end{split}
\end{equation*}
que, en castellano, significa: la piedra no est\'a sujeta a ninguna
aceleraci\'on salvo la de la gravedad, que act\'ua en vertical
exclusivamente. Es muy sencillo describir el movimiento a partir de
estas ecuaciones, pero no es el lugar.

Por experiencia uno sabe que la trayectoria de una piedra est\'a
determinada con dos datos: el lugar desde el que se lanza y el momento
inicial (o la velocidad inicial, son equivalentes): para que una
piedra ``vuele'' hay que lanzarla\dots Esta obviedad se llama
``condici\'on inicial'' (si no se lanza, no vuela).

\section{Introducci\'on por medio de ejemplos}\label{sec:intro-ejemplos}
La \'unica manera razonable de motivar el estudio de las ecuaciones
diferenciales es introducir algunos ejemplos para mostrar que, de
hecho, son la manera precisa de expresar los problemas f\'isicos.

\begin{example}[Enfriamiento de una taza]\label{ex:cooling}
  Newton postul\'o (tras realizar experimentos sucesivos, \emph{se
    supone}) que la manera de enfriarse un objeto en contacto con el
  medio ambiente se puede describir as\'i: si $A$ es la
  temperatura ambiente (que puede considerarse constante) y $T$ es la temperatura del
  cuerpo (digamos temperatura ``media''), entonces en cada instante,
  $T$ disminuye de manera directamente proporcional a la diferencia
  $T-A$. Lo que se quiere conocer es $T(t)$, la temperatura en
  cada instante, as\'i que la ley que Newton enunci\'on es:
\begin{equation}\label{eq:enfriamiento-Newton}
\frac{\mathrm{d}T(t)}{\mathrm{d}t} = -k(T(t)-A),
\end{equation}
  donde $k$ es una constante positiva que depende del cuerpo en
  cuesti\'on. 

  Esta ecuaci\'on diferencial se puede resolver como sigue: llamemos
  $y(t)=T(t)-A$. Es obvio que $y^{\prime}(t)=T^{\prime}(t)$, as\'i que
  la ecuaci\'on queda
\begin{equation*}
y^{\prime}(t)=-ky(t),
\end{equation*}
  si suponemos que $y(t)\neq 0$ (es decir, el cuerpo no est\'a a la
  misma temperatura que el ambiente, en cuyo caso no hay transferencia
  de calor), podemos llevar $y(t)$ al denominador del primer miembro y
  queda
\begin{equation*}
\frac{y^{\prime}(t)}{y(t)}=-k
\end{equation*}
  pero el primer miembro es la derivada de $\log(y(t))$, as\'i que se
  tiene que
\begin{equation*}
\left(\log(y(t))\right)^{\prime} = -k
\end{equation*}
  de donde (integrando ambos miembros)
\begin{equation*}
\log(y(t)) = -kt+c
\end{equation*}
donde $c$ es una constante arbitraria
as\'i que $y(t) = e^{-kt}e^c$: una funci\'on exponencial. En este
momento se ha de deshacer el cambio $y(t)=T(t)-A$ y queda
\begin{equation*}
T(t) = A + e^{-kt}e^c.
\end{equation*}
T\'engase en cuenta que $k>0$ (porque suponemos que el cuerpo est\'a
m\'as caliente que el medio ambiente).

La descripci\'on $T(t)=A+e^{-kt}e^c$ es correcta pero\dots ?`qu\'e es
$c$? Es la constante que se ha de calcular una vez se conoce la
\emph{condici\'on inicial}: la temperatura a la que est\'a el cuerpo
\emph{al principio}. Cuando $t=0$, el cuerpo tendr\'a una cierta
temperatura $T_0$. Entonces $T_0=A+e^c$, as\'i que $c=\log(T_0-A)$
(v\'ease c\'omo $T_0$ tiene que ser mayor que $A$ para que esto tenga
sentido):
dada una condici\'on inicial (la temperatura del cuerpo), solo hay una
manera de que se enfr\'ie y viene dada por una relaci\'on exponencial
negativa. 
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Temperatura (K)]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,red] file
      {images/cooling.csv};
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,orange] file
      {images/cooling2.csv};
      \addplot[blue, line width=2pt, -] coordinates {(0,23) (30,23)};
      \legend{$T_1(t)$, $T_2(t)$, $A=23$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dos ejemplos de enfriamiento (para el mismo cuerpo): temperatura ambiente
    (constante, en rojo): 
    $23^{\circ}$, $k=0{.}2$. La temperatura inicial es de $60K$ para la
    gr\'afica roja y $42K$ para la naranja. T\'engase en cuenta que,
    en realidad, las tres gr\'aficas nunca se cortan.}
  \label{fig:cooling}
\end{figure}
\end{example}

\begin{example}[Inversión a interés compuesto continuo]
  Una manera razonable de modelar el incremento de
  capital en una inversión a un tipo de interés fijo es suponer que el
  interés se aplica de manera continua (en realidad, los bancos lo
  suelen computar mes a mes). Con esta hipótesis, se puede enunciar el
  comportamiento del capital de la siguiente manera: ``En cada
  instante, el crecimiento de capital es proporcional al capital
  presente en dicho momento.''

  Por poner un ejemplo concreto, supongamos que se invierten $1000$
  Euros en un fondo que produce un $2\%$ de interés anual (en tiempo
  continuo). Se desea saber cuál será el capital al cabo de $30$
  años.

  Si se denomina $c(t)$ al capital en el instante $t$ (así que
  $c(0)=1000$), el comportamiento del capital tal como se describe
  arriba es una relación entre la derivada y el capital:
  \begin{equation*}
    c^{\prime}(t) = 0{.}02c(t).
  \end{equation*}
  Que es incluso más sencilla que la ecuación del enfriamiento. Si se
  lleva la $c(t)$ al miembro izquierdo, queda
  \begin{equation*}
    \frac{c^{\prime}(t)}{c(t)} = 0{.}02,
  \end{equation*}
  es decir, que la derivada logarítmica de $c(t)$ es constante e igual
  a $0{.}02$. Como arriba (pero más fácil), se tiene necesariamente
  que
  \begin{equation*}
    c(t) = K e^{0.02t}.
  \end{equation*}
  Para alguna constante $K$. Está claro que este valor ha de
  calcularse utilizando la condición inicial, pues el capital en
  tiempo $t$ depende exclusivamente del capital al principio. Como se
  sabe que $c(0)=1000$, queda
  \begin{equation*}
    1000 = c(0) = Ke^0,
  \end{equation*}
  con lo que $K=1000$. Así pues, $c(t) = 1000e^{0{.}02t}$. Para
  $t=30$, queda $c(t) \simeq 1822$, que no es mucho. Pero una
  inversión que solo produce el $0{.}02$ es (como cualquier
  comerciante sabrá) bastante mala. ¿Qué pasa si el tipo de interés es
  el $5\%$? ¿Y si encontramos un inversor que garantiza un $10\%$?
\end{example}


\begin{example}[Desintegraci\'on radiactiva]\label{half-life}
  Cada elemento de la Tabla Peri\'odica posee una propiedad
  intr\'inseca relacionada con su estructura at\'omica: la velocidad a
  la que el n\'ucleo se desintegra dando lugar a \'atomos de menor
  peso. Esta propiedad se resume en el dato ``periodo de
  semidesintegraci\'on'', que es el tiempo necesario para que una masa $M$ de
  cierto elemento se haya transformado en una masa $M/2$ de ese mismo
  elemento y otros elementos. Aunque la desintegraci\'on radiactiva es
  un proceso aleatorio (de naturaleza cu\'antica), de manera
  estad\'istica puede comprobarse que \emph{la velocidad a la que una
    masa $M$ se desintegra es inversamente proporcional a $M$}. Como
  se ve, se relaciona el \emph{cambio} temporal de masa con la propia
  masa. As\'i que $M$ es en realidad una funci\'on del tiempo $M(t)$ y
  la ley de desintegraci\'on puede escribirse
\begin{equation}\label{eq:semidesintegracion}
  \dot{M}(t) = -kM(t)
\end{equation}
  donde $k$ es una constante positiva (de manera que el signo negativo
  indica que la masa \emph{disminuye}, claro est\'a).

  El lector puede comprobar que esta ecuaci\'on es de la misma
  naturaleza que la~(\ref{eq:enfriamiento-Newton}), del enfriamiento
  de Newton (es la misma sin la temperatura ambiente). La soluci\'on
  de esta ecuaci\'on es aun m\'as sencilla utilizando tambi\'en la
  derivada logar\'itmica y queda
  \begin{equation*}
    M(t) = e^ce^{-kt},
  \end{equation*}
  donde $e^c$ designa la masa inicial. Se puede escribir, por tanto,
  \begin{equation*}
    M(t) = M(0)e^{-kt}.
  \end{equation*}
  Queda claro que $k$ es la constante de desintegraci\'on, que puede
  calcularse a partir del periodo de
  semidesintegraci\'on\footnote{Ser\'ia interesante que el alumno
    realizara este sencillo c\'alculo.}. Es obvio que en lugar de
  utilizar la masa, puede utilizarse el n\'umero de \'atomos: la
  gr\'afica solo variar\'a en escala.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Masa (g), legend style={at={(0.95,0.7)}, anchor=east},
      scaled ticks=false,xtick={1000,4000,8000,12000}]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,teal] file
      {images/decay1.csv};
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,blue] file
      {images/decay2.csv};
      %\addplot[blue, line width=2pt, -] coordinates {(0,23) (30,23)};
      \legend{$\mathrm{C}_{11}$, $\mathrm{Au}_{198}$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dos ejemplos de desintegraci\'on radioactiva (bastante
    r\'apida). El $\mathrm{C}_{11}$ tiene periodo de semidesintegraci\'on de
    $1200\mathrm{s}$ mientras que el $\mathrm{Au}_{198}$ lo tiene de
    $2.696$ d\'ias.}
  \label{fig:decay}
\end{figure}
  Es obvio que, para conocer el desarrollo temporal de una masa de un
  elemento, hace falta (aparte del dato espec\'ifico del periodo de
  semidesintegraci\'on), conocer \emph{la masa inicial}. Si no hay
  masa inicial, no hay ``evoluci\'on temporal de la masa'': para tener
  una gr\'afica temporal hace falta especificar una condici\'on
  inicial (en este caso, cu\'anta masa hay al inicio).
\end{example}

\begin{example}[Ca\'ida libre sin rozamiento]\label{ex:freefall}
  Es este un ejemplo que est\'a al alcance de la mano de todos y que
  motiv\'o gran parte de las investigaciones de Galileo:
  describir el movimiento de un cuerpo al caer desde una altura
  $h$. En esta primera aproximaci\'on se supondr\'a que el aire no
  afecta al movimiento en cuesti\'on. Galileo descubri\'o
  experimentalmente que el
  espacio recorrido var\'ia con el cuadrado del tiempo (es este uno de
  los descubrimientos m\'as importantes de la historia). Sin embargo,
  en estos apuntes haremos la aproximaci\'on te\'orica, desde la
  F\'isica de Newton.

  La Segunda Ley de Newton asevera que la aceleraci\'on de un cuerpo
  est\'a en proporci\'on directa a la fuerza a la que est\'a
  sujeto. Por otro lado, la Ley de la Gravitaci\'on Universal dice, en
  el caso de la Tierra y un cuerpo cercano a ella, que
  la fuerza atractiva que ejerce la Tierra sobre un cuerpo es
  (aproximadamente) directamente proporcional a la masa del cuerpo y
  se sabe que la constante de proporcionalidad es (aprox.) $-9{.}8 \mathrm{m}/
  \mathrm{s}^2$.
   Es decir,
  \begin{equation*}
    F = ma,\,\,F = -9{.}8m
  \end{equation*}
  donde $a$ indica la aceleraci\'on y $m$ la masa. El signo negativo
  es porque suponemos que la coordenada $y$ ``crece'' hacia arriba. Igualando ambas
  fuerzas y, suponiendo que el movimiento es exclusivamente en
  vertical (llamemos a la altura en cada instante $t$, $y(t)$), se
  obtiene 
  \begin{equation*}
    \ddot{y}(t) = -9{.}8,
  \end{equation*}
  que es una ecuaci\'on (se busca calcular $y(t)$) en la que la
  funci\'on inc\'ognita aparece derivada (dos veces, en este caso).

  Lo primero que se puede hacer es, en lugar de tratar de calcular
  $y(t)$, plantear un problema indirecto m\'as sencillo. Ll\'amese
  $v(t)$ a la velocidad $v(t)=\dot{y}(t)$. La ecuaci\'on anterior es
  obviamente equivalente a
  \begin{equation*}
    \dot{v}(t)=-9{.}8,
  \end{equation*}
  que es resoluble de manera obvia, $v(t)=-9{.}8t+K$. Como se ve, hace
  falta dar una constante $K$ que \emph{determine de manera un\'ivoca
    la evoluci\'on de la velocidad}. Por ejemplo, si se conoce la
  velocidad inicial $v(0)$, entonces $K=v(0)$. Es decir: \emph{la
    velocidad de una part\'icula en movimiento vertical es la
    velocidad inicial m\'as una constante por el tiempo}.

  Ahora que se conoce la velocidad en funci\'on del tiempo, se puede
  escribir la ecuaci\'on de partida como
  \begin{equation*}
    \dot{y}(t)=v(t)=-9{.}8t+v(0),
  \end{equation*}
  que es igualmente sencilla de resolver: $y(t)=-4{.}9t^2+v(0)t+L$,
  donde $L$ es otra constante. Si se conoce $y(0)$ (la altura
  inicial), entonces $L=y(0)$.

  Es decir, si $y(t)$ es la altura a que est\'a la part\'icula, $y(0)$
  es la altura inicial y $v(0)$ es la velocidad inicial, entonces
  $y(t)$ viene descrita por $4{.}9t^2+v(0)t+y(0)$, o lo que es lo
  mismo, $y(t)=4{.}9t^2+\dot{y}(0)+y(0)$.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Altura (m), legend style={at={(0.95,0.7)}, anchor=east}]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,teal, domain=0:14] function
      {-4.9*x*x + 1000};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{La caída libre sin rozamiento se describe con un arco de
    parábola. En la gráfica, $v_0=0$, $h_0=1000$.}
  \label{fig:decay}
\end{figure}

  
  N\'otese que la ecuaci\'on original era de segundo orden (derivada
  segunda) y han hecho falta dos constantes (la posici\'on inicial y
  la velocidad inicial) para determinar de manera \'unica la
  soluci\'on. Esto es general, como se ver\'a.
\end{example}

\begin{example}[Ca\'ida libre con rozamiento]\label{ex:freefall-drag}
  El modelo del ejemplo anterior es irreal y poco preciso salvo para
  ca\'idas de cuerpos densos desde poca altura y sin demasiado viento 
  (``en el vac\'io una
  pluma y una piedra caen a la misma velocidad'' es un adagio bien
  conocido pero que no refleja la realidad no vac\'ia). Para dar un
  modelo m\'as preciso, hace falta tener en cuenta el rozamiento del
  aire. Hay varias maneras de aproximar este efecto. En estos apuntes
  se utilizar\'a la siguiente: la fuerza de rozamiento ejercida por el
  aire sobre un cuerpo se supondr\'a directamente proporcional a la
  velocidad del cuerpo. La constante de proporcionalidad depender\'a,
  se supone, por ejemplo, de la masa del cuerpo, de su forma (no es lo
  mismo una plancha de acero que una bala), pero ser\'a constante a lo
  largo del movimiento. Llamemos $y(t)$ a la posición del cuerpo en el
  instante $t$.

  La Segunda Ley de Newton estipula que el producto masa
  por aceleraci\'on
  $m\ddot{y}(t)$ es igual a la suma de las fuerzas: la gravedad $-mg$,
  con signo negativo porque suponemos que $y=0$ es el suelo y que
  $y>0$ es ``hacia arriba'', y la del rozamiento, que va en sentido
  contrario al movimiento:
  $-r\dot{y}(t)$, donde $r$ es un positivo y constante. As\'i pues,
  \begin{equation}
    \label{eq:rozamiento1}
    m\ddot{y}(t) = - mg - r\dot{y}(t).
  \end{equation}
  Cuidado con esta suma: la gravedad $g$ tiene signo negativo porque
  $y>0$ es ``hacia arriba'' mientras que $-r\dot{y}(t)$ está con ese
  signo porque $\dot{y}(t)$ es la velocidad y el rozamiento \emph{va
    en sentido contrario}.

  Igual que antes, en la ecuación \eqref{eq:rozamiento1} aparecen
  $\dot{y}$ y $\ddot{y}$ pero no $y$, por lo que puede estudiarse
  el comportamiento de las
  velocidades y luego integrar otra vez.
  Si $v(t)=\dot{y}(t)$, entonces la ecuaci\'on
  \eqref{eq:rozamiento1} queda
  \begin{equation*}
    m\dot{v}(t) = -mg - rv(t),
  \end{equation*}
  que es la misma ecuaci\'on del enfriamiento
  (\ref{eq:enfriamiento-Newton}) pero con el signo cambiado. Llamando
  $K=r/m$, se obtiene
  \begin{equation*}
    \dot{v}(t) = -g - Kv(t)
  \end{equation*}
  Operando, llegamos a la siguiente ecuación, que es la misma que la
  del enfriamiento:
  \begin{equation*}
    \dot{v}(t) = -K\left(v(t) + \frac{g}{K}\right)
  \end{equation*}
  y que tiene por solución
  \begin{equation*}
    v(t) = Ce^{-Kt}-\frac{g}{K}.
  \end{equation*}
  para cierta constante $C$.
  Si $v(0)$ es la velocidad inicial, entonces $C=v(0)+g/K$. As\'i
  que
  \begin{equation*}
    v(t) = \left(v(0) + \frac{g}{K}\right)e^{-Kt} - \frac{g}{K}
  \end{equation*}
  es la expresión de la velocidad con respecto al tiempo. Igual que en
  el caso del enfriamiento, hay una \emph{velocidad límite} que no se
  sobrepasa (en valor absoluto, pues las velocidades van
  ``descendiendo'', al ser cada vez más negativas). Recordando que $K=
 r/m$, la velocidad límite es, en valor absoluto, $v=gm/r$: depende,
 pues, de la masa del cuerpo y del coeficiente de rozamiento.

  Aun no se ha terminado de calcular la \emph{trayectoria} del cuerpo,
  solo se ha computado la velocidad. Para finalizar, basta integrar:
  \begin{equation*}
    y(t) = \int v(t)\, dt = \int \left(v(0) +
      \frac{g}{K}\right)e^{-Kt} - \frac{g}{K} \,dt
  \end{equation*}
  es decir,
  \begin{equation*}
    y(t) = -frac{\left(v(0) + \frac{g}{K}\right)}{K}e^{-Kt} -
    \frac{g}{K} t + D
  \end{equation*}
  donde $D$ es una constante de integración que puede calcularse a
  partir de la posición inicial $y(0)$:
  \begin{equation*}
    y(0) = -frac{\left(v(0) + \frac{g}{K}\right)}{K} + D.
  \end{equation*}
\end{example}

\begin{example}[El movimiento armónico simple sin rozamiento]
  Consideremos un muelle en reposo con una constante de Hooke $k$. Se
  supone que el origen de coordenadas (en una variable, $x$) está en
  dicha posición de reposo. La Ley de Hooke establece que la fuerza
  ejercida por el muelle cuando está estirado (o contraído) una
  longitud $l$, es proporcional (con la constante $k$) a dicha
  longitud y en la dirección contraria. En forma sucinta,
  \begin{equation*}
    F(x) = -kx
  \end{equation*}
  donde $x$ es la posición del extremo del muelle (respecto al reposo,
  como ya se ha dicho). Supóngase que $k=0.25$ y que la posición
  inicial del muelle es $x=0.1$. Se desea conocer la evolución del
  muelle a lo largo del tiempo. ¿Está completamente determinado el
  problema? Veámoslo.

  En ausencia de rozamiento, la única fuerza que actúa en este sistema
  es la de elasticidad, que sigue la ley de Hooke explicada antes. Por
  tanto, si $x(t)$ denota la posición del extremo del muelle en tiempo
  $t$, por la Segunda Ley de Newton, ha de tenerse que
  \begin{equation*}
    F = m\ddot{x(t)} = -0.25 x(t),\,\,\, x(0)=0.1.
  \end{equation*}
  Falta, claro, especificar la masa. Supongamos que es
  $1$ (el problema no tiene unidades). Entonces queda
  \begin{equation*}
    \ddot{x(t)} = -0.25 x(t), \,\,\, x(0)=0.1.
  \end{equation*}
  Que es una ecuación de segundo orden para la que se da una posición
  inicial. La ecuación
  \begin{equation*}
    \ddot{x(t)} = -0.25 x(t)
  \end{equation*}
  se parece a la del calor, la semidesintegración y el interés
  compuesto continuo pero en lugar de la derivada primera aparece la
  segunda. En estas se tenía $\dot{x(t)}=a x(t)$ y se razonaba
  utilizando la regla de la cadena para concluir que $x(t)=K
  e^{at}$. En el caso que nos ocupa resulta que si $x(t)=e^{at}$,
  entonces $\ddot{x(t)}=a^2 e^{at} = a^2 x(t)$. Pero resulta que
  $k=-0.25$, por lo que parece que basta con que $a^2 = -0.25$, así
  que $a= \pm 0.5
  i$ son los dos posibles valores deseado. Es decir,
  \begin{equation*}
    x(t) = K e^{0.5 i t}, x(t) = M e^{-0.5 i t}
  \end{equation*}
  deberían ser soluciones de esta ecuación\dots

  Pero ¿no estamos trabajando con números reales? ¿Por qué han
  aparecido números complejos?

  Porque realmente el problema es complejo. Se sabe (o ha de saberse)
  que
  \begin{equation*}
    e^{ri} = \cos(r) + i \sen(r)
  \end{equation*}
  (si no se sabe esto, puede encontrarse una explicación en cualquier
  sitio). Por tanto, las ``soluciones'' encontradas son
  \begin{equation*}
    x(t) = K (\cos(0.5t) + i \sen(0.5t)), x(t) = M (\cos(0.5t) + i
    \sen(0.5t)).
  \end{equation*}
  Ahora bien (y esto es \emph{crucial} en este razonamiento), como la
  ecuación es homogénea (es $\ddot{x(t)}+0.25x(t) = 0$), \emph{la suma
  de dos soluciones es siempre una solución}. Por ello, las
dos soluciones anteriores pueden componerse
\begin{equation*}
  x(t) = K e^{0.5 i t} + M e^{-0.5 i t}, 
\end{equation*}
que, con senos y cosenos da
\begin{equation*}
  x(t) = (K\cos(0.5t) + M \cos(-0.5t)) + i (K\sen(0.5t) + M\sen(-0.5t)).
\end{equation*}

\begin{adjustwidth}{0.5cm}{1cm}
\noindent\textbf{Un breve inciso sobre la exponencial compleja}\\
La definición que se ha dado arriba
\begin{equation*}
  e^{i t} = \cos(t) + i\sen(t),
\end{equation*}
es más natural de lo que parece.

Para empezar, es razonable pensar que la función
\begin{equation*}
  f(t) = \cos(t) + i\sen(t)
\end{equation*}
se comporte, en la variable $t$, como una función de tipo $a^t$ pues,
por la fórmula de la suma de senos y cosenos, se tiene que
\begin{equation*}
  \begin{split}
    f(t+s) &= \cos(t+s) + i\sen(t+s)\\
    = \cos(t)\cos(s) - & \sen(t)\sen(s)
  + i(\sen(t)\cos(s) + \cos(s)\sen(t))
  \end{split}
\end{equation*}
y, recordando la fórmula del producto de números complejos, queda que
\begin{equation*}
  f(t+s) = (\cos(t) + i \sen(t))(\cos(s)+i\sen(s)) = f(t)f(s).
\end{equation*}
Es decir, que $f(t)$ convierte sumas del parámetro en
multiplicaciones. Por ello,
debe existir una constante $a$ tal que $f(t) = a^{t}$. El caso es
demostrar que $a=e^i$ (así que $f(t)$ será $e^{i t}$). Una manera de
comprobarlo es derivando. La función $f(t)$, que toma valores
complejos para un parámetro real no es más que una curva, en concreto
\begin{equation*}
  f(t) = \cos(t) + i \sen(t)
\end{equation*}
que es la circunferencia unidad. La derivada de $f(t)$ ---y aquí
estamos haciendo una suposición razonable--- debería indicar (a poco
que la definción de derivada compleja sea consistente) el vector
tangente a la curva. Pero la derivada de $f(t)$ es
\begin{equation*}
  f(t)^{\prime}=-\sen(t) + i \cos(t)
\end{equation*}
que resulta ser $if(t)$. Así pues:
\begin{equation*}
  f(t)^{\prime} = i f(t),
\end{equation*}
lo cual solo puede ocurrir si $f(t) = e^{i t}$.

En fin, se tiene necesariamente que
\begin{equation*}
  e^{i t} = \cos(t) + i\sen(t).
\end{equation*}

De aquí se deduce fácilmente que si $a+ib$ es un número complejo,
\begin{equation*}
  e^{a + i b} = e^ae^{i b} = e^a (\cos b + i \sen b):
\end{equation*}
la exponencial de un número complejo es la exponencial (real) de la
parte real multiplicada por el número complejo de módulo $1$ cuyo
argumento es la parte real del número. En resumen, un número complejo
de módulo $e^a$ y argumento $b$.
\end{adjustwidth}

Siguiendo con el ejemplo del movimiento armónico simple, hemos llegado
a la conclusión de que las soluciones generales de la ecuación
homogénea de partida son del tipo
\begin{equation*}
  x(t) = K e^{0.5 i t} + M e^{-0.5 i t},
\end{equation*}
que son funciones complejas. Ahora va a ocurrir algo
\emph{maravilloso}. Téngase en cuenta lo siguiente: en todo este
razonamiento se ha partido de un problema \emph{real}, físico, se ha
establecido un modelo matemático razonable, este modelo ha debido
aumentarse para incluir un aspecto no real (los números complejos
imaginarios) y la solución que se ha encontrado es, en principio, del
tipo irreal: parecería que se ha llegado a un punto inútil, pues se ha
creado una teoría que parece terminar en un punto sin sentido
físico. Sin embargo, no hemos terminado\dots

La condición inicial del problema es $x(0)=0{.}1$, lo que implica que
\begin{equation*}
  0{.}1 = x(0) = K e^0 + M e^0,
\end{equation*}
es decir, $K+M=0{.}1$. Con esto no determinamos las dos constantes, está
claro. Pero sí que hay una relación lineal que las liga. Vistos todos
los ejemplos anteriores, el hecho de que la ecuación sea de orden dos
hace necesaria otra condición inicial (pues el muelle puede
``soltarse'' sin más o ``lanzarse'' en una u otra dirección). Pongamos
por caso que se suelta a velocidad cero. La velocidad es la derivada
con respecto a $t$, que ya se calculó arriba:
\begin{equation*}
  0=\dot{x}(0)= 0{.}5i K e^{0} - 0{.}5i M e^0 = 0{.}5 K - 0{.}5 M   
\end{equation*}
por lo que $K=M$. Así pues, $K$ y $M$ son dos números complejos que
cumplen que $K=M$ y $K+M=0{.}1$. Esto solo ocurre si $K=0{.}05$ y
$M=0{.}05$. De aquí se deduce que
\begin{equation*}
  x(t) = 0{.}05 e^{0{.}5 i t} + 0{.}05 e^{-0{.}5 it },
\end{equation*}
que escrito en forma trigonométrica es
\begin{equation*}
  x(t) = 0{.}05 (\cos (0{.}5t) + i \sen(0{.}5t)) +
  0{.}05 (\cos(0{.}5 t) - i\sen(0{.}5t)),
\end{equation*}
lo cual, \emph{maravillosamente}, da
\begin{equation*}
  x(t) = 0{.}1 \cos(0{.}5t),
\end{equation*}
que es justamente la ecuación de un \emph{movimiento armónico simple}
de amplitud $0{.}1$ y longitud de onda $4\pi$.

Obsérvese el poder del formalismo: de un problema real se pasa a un
``montaje'' complejo con exponenciales imaginarias y, al aplicar las
condiciones iniciales, se obtiene una solución que es, otra vez, real
y que es, \emph{de hecho}, la solución del problema. Esta es una de
las paradojas más sorprendentes de la variable compleja: un andamio
ajeno a la realidad que sirve para alcanzarla.

El alumno debería comprobar (es sencillo) que cualquier par de
condiciones iniciales reales (posición inicial y velocidad inicial)
genera una solución que es real.
\end{example}

\begin{example}[Movimiento armónico simple con rozamiento]
  El problema anterior, sin rozamiento, da lugar a un movimiento
  oscilatorio que no cesa. La realidad es, claramente, distinta y se
  hace necesario incluir un término que incorpore el rozamiento a la
  descripción del problema. Como en el caso de la caída libre,
  supondremos que la fuerza de fricción es proporcional a la velocidad
  y de sentido contrario. Por concretar, utilizaremos una constante de
  rozamiento de $0{.}05$. La Segunda Ley de Newton queda
  \begin{equation*}
    m\ddot{x}(t) = -0{.}1 x(t) -0{.}05\dot{x}(t).
  \end{equation*}
  En este problema vamos a utilizar una masa $m=2$ en las unidades
  adecuadas para percibir su influencia en el movimiento, si la
  tiene. Llevando todos los términos al mismo miembro se obtiene una
  ecuación lineal homogénea de orden $2$:
  \begin{equation*}
    2\ddot{x}(t) + 0{.}05\dot{x}(t) + 0.1 x(t) =0,
  \end{equation*}
  que ya no es tan sencilla de resolver como la anterior, por el
  término lineal de fricción. De hecho, esta es la primera ecuación
  que encontramos de segundo orden que tiene elementos de primer orden
  y la función (orden cero).

  La manera de resolver esta ecuación, como se verá más adelante, es
  suponer que admite soluciones del tipo $x(t) = e^{\lambda t}$,
  estudiar qué condiciones impone esto sobre $\lambda$ y, al final,
  comprobar que una combinación lineal de estas funciones es realmente
  solución.

  Así pues, supongamos que hay una solución del tipo $x(t)=e^{\lambda
    t}$. Sustituyendo, queda
  \begin{equation*}
    2 \lambda^2e^{\lambda t} + 0{.}05 \lambda e^{\lambda t} + 0{.}1
    e^{\lambda t} = 0
  \end{equation*}
  y sacando factor común $e^{\lambda t}$, que no se anula nunca,
  resulta que $\lambda$ ha de cumplir la ecuación
  \begin{equation*}
    2 \lambda ^2 + 0{.}05 \lambda + 0{.}1 = 0.
  \end{equation*}
  Este polinomio se denomina \emph{polinomio característico} de la
  ecuación diferencial. Tiene, claro, dos raíces
  \begin{equation*}
    \lambda = \frac{-0{.}05\pm \sqrt{0{.}0025-0{.}8}}{4} \simeq
    -0{.}025 \pm 0{.}89i,
  \end{equation*}
  que son conjugadas una de la otra y \emph{poseen término
    imaginario}. Llamemos $\lambda_1$ y $\lambda_2$ a cada una de
  ellas.

  Tanto $x_{1}(t)=e^{\lambda_1 t}$ como $x_2(t)=e^{\lambda_2 t}$
  resuelven la ecuación. Como esta es 
  homogénea, cualquier combinación lineal de ambas es también
  solución. Puesto que ni $x_1(t)$ ni $x_2(t)$ son funciones reales
  (pues ambas dan valores complejos para valores reales de $t$), la
  solución ``real'' de la ecuación será una combinación de ellas con
  coeficientes presumiblemente complejos que dé una función real. Se
  pueden sustituir ambas por
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      X_1(t) &= \frac{x_1(t)+x_2(t)}{2} = e^{-0{.}025 t} \cos 0{.}89
  t,\\
     X_2(t) &= \frac{x_1(t)-x_2(t)}{2i} = e^{-0{.}025 t} \sen 0{.}89 t
      \end{split}
    \end{equation*}
    y utilizar estas dos funciones, \emph{que son reales}, para
    calcular la solución general real de la ecuación:
    \begin{equation*}
      x(t) = e^{-0{.}025 t}(a \cos(0{.}89 t) + b \sen(0{.}89 t)).
    \end{equation*}
    Si se parte de un problema de condiciones iniciales, estas
    proveerán las ecuaciones necesarias para calcular $a$ y $b$. Por
    ejemplo, si $x(0)=1$ y $\dot{x}(0)=0$, entonces
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        1 =& x(0) = a \\
        0 =& \dot{x}(0) = b
      \end{split}
    \end{equation*}
    con lo que la solución de este problema de condición inicial es
    \begin{equation*}
      x(t) = e^{-0{.}025t}\cos(0{.}89t).
    \end{equation*}

    Esta función es sumamente importante: es una sinusoide cuya
    amplitud queda multiplicada por una exponencial
    negativa. Representa, por tanto, un movimiento sinusoidal
    (correspondiente a la fuerza del muelle) que va perdiendo energía
    (a causa del rozamiento) de manera exponencial. Justamente una
    \emph{amortiguación} de la solución sin rozamiento.

    El efecto es claramente visible en la Figura \ref{fig:damping}.
\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Posición, legend pos=south east]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,blue, domain=0:80,
      samples = 400]
      function
      {exp(-0.025*x)*cos(0.89*x)};
      \addplot[line width=0.5pt, dashed, samples=400, domain=0:80,
      teal]
      function
      {exp(-0.025*x) };
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Movimiento armónico amortiguado. Se ha superpuesto la
    función exponencial para apreciar mejor su
    efecto.}
  \label{fig:damping}
\end{figure}

\end{example}


\begin{example}[Inductancias]\label{ex:rl-circuit}
  Los circuitos el\'ectricos elementales (con solo resistencias) son
  muy sencillos de ``resolver''. Los problemas aparecen cuando entre
  los componentes hay inductancias o condensadores (en general,
  cualquier componente que est\'e relacionado con un campo
  magn\'etico, por las leyes de Maxwell). En la figura \ref{fig:RL} se
  puede ver un circuito simple compuesto por una fuente de potencia
  (de voltaje),
  una bobina (inductancia) y una resistencia (estos circuitos se
  denominan RL por las letras utilizadas para desingar la resistencia
  y la impedancia. 
  \begin{figure}\label{fig:RL}
    \centering
    \begin{circuitikz} \draw
      (0,0) to[european voltage source,l=$V(t)$] (0,3) to[L,l=$I(t)$] 
      (3,3) -- (3,0) to[R,l=$R$] (0,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{Ejemplo de circuito simple con una inductancia.}
    \label{fig:inductancia}
  \end{figure}
  Es conocido que la relaci\'on entre diferencia de potencial e
  intensidad en una resistencia (ley de Ohm) es $V_{R}=I_{R}R$. En este
  circuito, la diferencia de potencial se tomar\'a como ``variable en
  el tiempo'' (corriente alterna), as\'i que la f\'ormula ser\'a para
  cada instante $V_{R}(t)=RI_{R}(t)$ ---suponemos una resistencia
  constante.
  Por otro lado, las leyes de Maxwell
  (en resumen, el hecho de que una corriente en una bobina
  \emph{modifique} un campo magn\'etico) describen la ``inercia'' que
  tiene una bobina ---lo que cuesta generar corriente a lo largo de
  ella--- como sigue:
  \begin{equation}
    \label{eq:impedance}
    V_{L}(t) = L \frac{\mathrm{d}I_{L}(t)}{\mathrm{d}t}
  \end{equation}
  donde $L$ es la impedancia de la bobina (relacionada directamente
  con su n\'umero de espiras). Por tanto, la diferencia de potencial
  total (la generada por la fuente) es (ley del voltaje de Kirchoff)
  \begin{equation*}
    V(t) = V_R(t) + V_L(t) = RI_R(t) + L \frac{\mathrm{d}I_L(t)}{\mathrm{d}t}.
  \end{equation*}
  Pero la intensidad de corriente, por las leyes de la corriente de Kirchoff, es la
  misma en todos los puntos de este circuito, por lo que
  $I_L(t)=I_R(t)$ y queda
  \begin{equation*}
    V(t) = RI(t) + L \frac{\mathrm{d}I(t)}{\mathrm{d}t} = RI(t) + L \dot{I}(t),
  \end{equation*}
  que es una ecuaci\'on diferencial para la intensidad si se conoce el
  voltaje.

  Sup\'ongase que el voltaje es constante $V(t)=V$ (as\'i que la
  corriente no es alterna). Entonces la ecuaci\'on es
  \begin{equation*}
    V=RI(t) + L\dot{I}(t)
  \end{equation*}
  que ya se ha encontrado muchas veces\dots (es la misma que el
  enfriamiento con signos cambiados). La soluci\'on general es
  \begin{equation*}
    I(t) = \frac{V}{R} + Ke^{-\frac{R}{L}t}
  \end{equation*}
  donde $K$ es una constante de integraci\'on \emph{que depende de la
    intensidad inicial}. Si se supone
  que $I_0=0$ (lo ``normal''), entonces $K=-V/R$, as\'i que es
  negativa y la gr\'afica de la intensidad tiene la forma
  de la figura \ref{fig:rl-circuit-graph}
\begin{figure}\label{fig:rl-circuit-graph}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Intensidad (mA), legend pos=south east]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,red] file
      {images/inductance1.csv};
      \addplot[blue, line width=1pt, -] coordinates {(0,3) (20,3)};
      \legend{$I(t)$, $\frac{V}{R}=3V/\Omega$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Intensidad en la bobina del circuito \ref{fig:inductancia}
    para ciertos valores de la resistencia y la inductancia. El
    comportamiento es similar al enfriamiento pero con tendencia
    opuesta: hay una intensidad m\'axima a la que se tiende y que se
    alcanza ``en el infinito''.}
  \label{fig:rl-graph}
\end{figure}
\end{example} 

\begin{example}[Un ejemplo multivariable: modelos de predador-presa]\label{ex:predator-prey}
  Un modelo de ecosistema muy sencillo puede consistir en dos
  especies, una de las cuales depreda a la otra (se denomina a este
  modelo ``predador-presa''). Sup\'ongase un territorio con un \'area
  fija y que la variable $x$ denota la densidad de poblaci\'on de la
  especie \emph{presa} mientras que $y$ denota la de la especie
  \emph{predador}.

  Una manera muy simplificada de relacionar ambas especies es suponer
  lo siguiente:
  \begin{itemize}
  \item La especi \emph{presa} se multiplica ``espont\'aneamente'' con
    una probabilidad $\alpha$. Es decir, en cada instante de tiempo,
    el crecimiento de la densidad de la presa por su propia
    reproducci\'on es $\alpha x$.
  \item La especie \emph{predador} tiende a morir
    ``espont\'aneamente'' con una probabilidad $\beta$. Es decir, en
    cada instante de tiempo, la densidad de los predadores por su
    propia naturaleza \emph{desciende} $\beta y$.
  \item Cada vez que un predador y una presa ``coinciden'', el
    predador se alimenta y la presa muere. Esto significa que $x$
    disminuye a una velocidad proporcional a la densidad conjunta
    $xy$. Llamemos a este factor de proporcionalidad $\delta$.
  \item La alimentaci\'on de los predadores favorece su
    reproducci\'on. As\'i que $y$ aumenta a una velocidad proporcional
    a la densidad conjunta $xy$. Llamemos a este factor $\epsilon$.
  \end{itemize}
  Con estas condiciones, es f\'acil escribir las ecuaciones
  diferenciales que relacionan $x$ e $y$ (ambas son dependientes del
  tiempo):
  \begin{equation}
    \label{eq:predator-prey}
    \begin{split}
      &\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}=\alpha x - \delta xy\\
      &\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}=-\beta y + \epsilon xy.
    \end{split}
  \end{equation}
  que es una ecuaci\'on diferencial \emph{de dos variables} (i.e. un
  sistema de ecuaciones diferenciales). Como las
  derivadas son ambas respecto a una sola variable independiente (ya
  se ha dicho que $x$ e $y$ son funciones de $t$), el sistema es de
  ecuaciones diferenciales \emph{ordinarias}. Si utilizaramos la
  notaci\'on f\'isica, podr\'ia escribirse as\'i
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      &\dot{x} = \alpha x - \delta xy\\
      &\dot{y} = -\beta x + \epsilon xy
    \end{split}
  \end{equation*}
  y est\'a claro que, para dar una descripci\'on completa del
  comportamiento del sistema hace falta conocer las densidades
  \emph{iniciales}.

  Esta ecuaci\'on no es tan sencilla de resolver como las anteriores
  (de hecho las soluciones en funci\'on del tiempo no pueden
  calcularse en t\'erminos de funciones elementales), pero es sencillo
  comprobar que las soluciones son peri\'odicas (es decir, el
  ecosistema tiene un comportamiento repetitivo a lo largo del
  tiempo). Esto hace ver que el modelo es irreal (ning\'un ecosistema
  es exactamente c\'iclico) pero cercano a la realidad (las
  poblaciones tienen un comportamiento de ese estilo).

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xlabel=$t$ --- tiempo (s),
      ylabel=Densidad (indiv./ha)]
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,blue] file
      {images/prey.csv};
      \addplot[mark=none, thick, line width=2pt,teal] file
      {images/predator.csv};
      \legend{presa $(x)$, predador $(y)$};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Modelo simplificado de ecosistema con predador y presa. Los
  par\'ametros son $\alpha={.}3, \beta={.}4, \delta={.}13$ y
  $\epsilon={.}12$.}
  \label{fig:predator-prey}
\end{figure}

  Uno de los mayores problemas de este modelo hipersimplificado es que
  con frecuencia sus soluciones llegan a valores de $10^{-6}$
  individuos por hect\'area o menos en alg\'un momento y el
  modelo es absurdo. Esto es conocido como el problema del ``atto-zorro''
  (atto es el prefijo del Sistema Internacional para indicar
  $10^{-18}$). 
\end{example}

\begin{example}[Un fluido ``plano'' en estado estacionario]\label{ex:steady-state}
  El \emph{estado estacionario} de un sistema es aquel estado que no
  var\'ia en el tiempo. Esto no significa que los elementos del
  sistema est\'en quietos sino que su comportamiento solo depende de
  su posici\'on en el sistema, no del tiempo.

  Por ejemplo, un fluido est\'a en estado estacionario cuando
  part\'iculas que inician su movimiento en el mismo punto describen
  trayectorias iguales. Se puede entender un sistema as\'i como un
  sistema en el que las velocidades de las part\'iculas \emph{en cada
    lugar} son constantes: un fluido en estado estacionario se
  describe, por tanto, como una familia de vectores \emph{velocidad}
  en cada punto del plano.

  La velocidad es la derivada de la posici\'on con respecto al tiempo:
  $\vec{v}=(\dot{x},\dot{y})$. Dar una velocidad en cada punto no es
  m\'as que asignar un valor a $\dot{x}$ y a $\dot{y}$ en cada punto
  del plano, es decir, un sistema
  \begin{equation*}
    \begin{split}
    &\dot{x} = X(x,y)\\
    &\dot{y} = Y(x,y) 
    \end{split}
  \end{equation*}
  para cualquier $(x,y)$ del plano. Igual que en el Ejemplo
  \ref{ex:predator-prey}, este sistema describe una ecuaci\'on
  diferencial ordinaria.

  Est\'a claro que una manera de representar dicha ecuaci\'on consiste
  en ``dibujar'' en cada punto $(x,y)$ del plano una flecha que indique la
  direcci\'on y la magnitud del vector $(X(x,y),Y(x,y))$. Esta
  representaci\'on es por lo general muy \'util para ---sin resolver
  la ecuaci\'on diferencial--- hacerse \emph{una idea} del movimiento
  de las part\'iculas del fluido.
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[domain=-1:1,view={0}{90}]
        \addplot3[blue,quiver={ u={(x*x+y*y)/1.3}, v={(x-y)/1.3}, scale
          arrows=0.15, },-stealth,samples=20] {x+y};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{Un ejemplo de campo de vectores en el plano.}
  \label{fig:vector-field-1}
  \end{figure}

  
\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[xmin=0,ymin=0,xmax=5,ymax=5,view={0}{90}]
        \addplot3[blue,quiver={ u={.3*x-.13*x*y}, v={-.4*y+.12*x*y}, scale
          arrows=0.5, },-stealth,samples=40] {x+y};
        \addplot[red,thick,only marks, mark=*,mark size={0.8pt}] coordinates{(3.3,2.3)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{El sistema predador-presa de la figura
    \ref{fig:predator-prey} como campo de vectores. La
    periodicidad de las soluciones (las trayectorias \emph{tangentes}
    a las flechas) debe ser visible y tambi\'en la
    existencia de un punto de equilibrio (en rojo) cerca de $(3,2)$.}
  \label{fig:vector-field-predator-prey}
  \end{figure}
  Un punto $(x,y)$ del sistema en el que tanto $X(x,y)=0$ como
  $Y(x,y)=0$ ---es decir, un punto en el que la \emph{velocidad} es
  nula--- se llama punto de equilibrio. Es un lugar en el que, si
  \emph{se soltara una part\'icula}, quedar\'ia quieta. Un ejemplo es
  el centro de un v\'ortice. Otro no tan obvio es un par de densidades
  $(x,y)$ que hacen que la ecuaci\'on del sistema predador-presa
  defina un sistema ``quieto'' (en el que no var\'ia ninguna de las
  dos densidades). Puede apreciarse esto en la figura
  \ref{fig:vector-field-predator-prey}.

\end{example}

\begin{example}[Ecuaci\'on de difusi\'on en una dimensi\'on]
  Este es uno de los pocos ejemplos que se tratar\'an de ecuaciones en
  derivadas parciales, pero quiz\'as el m\'as importante de todos
  desde el punto de vista f\'isico: la ecuaci\'on de difusi\'on (que
  coincide con la ecuaci\'on del calor y otras muchas).

  Sup\'ongase un fluido unidimensional (o, por dar una idea m\'as
  gr\'afica, un fluido en un tubo homog\'eneo) en el que se ha
  introducido  una cierta cantidad de soluto (y este no est\'a 
  totalmente disuelto). Se estipula (para simplificar) que la distribuci\'on de
  mol\'eculas en el tubo depende solo de la coordenada longitudinal.

  La \emph{Primera Ley de Fick de la difusi\'on} postula que el flujo
  de la concentraci\'on (es decir, el cambio de concentraci\'on en el
  tiempo) va de regiones de m\'as concentraci\'on a regiones de menos
  concentraci\'on y que es proporcional al gradiente de la
  concentraci\'on. Es decir, si $\phi(x,t)$ es la concentraci\'on de
  soluto en la coordenada $x$ en el instante $t$ y $J(x,t)$ es el
  flujo, entonces
  \begin{equation}
    \label{eq:ficks-first-law}
    J(x,t) = -D \frac{\partial \phi}{\partial x}
  \end{equation}
  (todo con las magnitudes adecuadas). El flujo se mide, por ejemplo,
  en $\frac{\mathrm{mo}}{\mathrm{m}^\mathrm{2}s}$. $D$ es una
  constante positiva (coeficiente de difusi\'on, que depende del
  fluido, temperatura, soluto\dots).

  La \emph{Segunda Ley de Fick} se deduce de la primera utilizando el
  principio de conservaci\'on de la masa (no se va a explicar
  aqu\'i), calculando el cambio total de masa en cualquier segmento en
  un instante. Se llega a la conclusi\'on de que
  \begin{equation}
    \label{eq:diffusion}
    \frac{\partial \phi}{\partial t} = D \frac{\partial^2
      \phi}{\partial x^2}.
  \end{equation}
  Esta ecuaci\'on determina la evoluci\'on de una cierta
  concentraci\'on de soluto en un fluido.

  Como es obvio, para estipular una condici\'on \emph{de comienzo} del
  problema, no basta con dar un n\'umero. Hace falta (como en la
  realidad) fijar un valor de la concentraci\'on $\phi(x,0)$ en el
  primer instante para cada punto del tubo. Por ejemplo: no se
  desarrolla de la misma manera la disoluci\'on de una gota de tinta
  si se deja caer en un vaso que si esa misma cantidad de tinta se
  distribuye como un ``hilo fino transversal'' o como un
  ``anillo''.
\end{example}


\section{Definiciones esenciales}
La definici\'on m\'as importante es la siguiente:
\begin{definition}\label{def:ecuacion-diferencial}
Una \emph{ecuaci\'on diferencial} es una ecuaci\'on en la que la
inc\'ognita es una funci\'on y aparece derivada.
\end{definition}

Hay dos tipos esenciales de ecuaciones diferenciales: aquellas en que
la funci\'on que se busca depende de una sola variable y aquellas en
que depende de varias:
\begin{definition}\label{def:edo-edp}
  Una \emph{ecuaci\'on diferencial ordinaria} es aquella en que la
  funci\'on  inc\'ognita (o las inc\'ognitas) depende
  (dependen) de una sola variable.

  Una \emph{ecuaci\'on en derivadas parciales} es aquella en que la
  inc\'ognita (o las inc\'ognitas) depende (dependen) de varias
  variables. 
\end{definition}

Ejemplos de ecuaciones diferenciales ordinarias son todos los de la
Secci\'on \ref{sec:intro-ejemplos} salvo el (\ref{eq:diffusion}) ---la
ecuaci\'on de difusi\'on, que es en derivadas parciales.

\subsection{Ecuaciones diferenciales ordinarias}
Este curso solo se dedica a estudiar en detalle las ecuaciones
diferenciales ordinarias (a partir de ahora EDO), (las EDP solo se introducen). En esta
secci\'on, las definiciones y resultados son exclusivos para EDO.

\begin{remark}\label{rem:edo-y-sistema-de-edo}
  A partir de ahora distinguiremos la siguiente notaci\'on
  \begin{itemize}
  \item Una ecuaci\'on diferencial ordinaria ser\'a una ecuaci\'on
    diferencial de la forma $f(x,y,y^{\prime},\dots,y^{n)})=0$, en la que solo hay
    una inc\'ognita (la $y$) que depende de $x$.
  \item Un \emph{sistema de ecuaciones diferenciales ordinarias}
    ser\'a una ecuaci\'on de la forma
    \begin{equation}\label{eq:sistema-generico-edo}
      \begin{matrix}
        \dot{x}_1(u) & = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d}  x_1}{\mathrm{d} u}} = f_1(x_{1},\dots,x_n,u)\\[1.5ex]
        \dot{x}_2(u) & = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d} x_2}{\mathrm{d} u}} = f_2(x_1,\dots, x_n,u)\\
        & \vdots &\\
        \dot{x}_n(u)& = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d} x_n}{\mathrm{d} u}} = f_n(x_1, \dots, x_n, u) 
      \end{matrix}
    \end{equation}
    donde $u$ es la variable independiente (que puede ser una de las
    $x_i$, cuidado).
  \end{itemize}
\end{remark}

Veremos c\'omo muchas EDO pueden escribirse como sistemas (y de hecho
as\'i pueden entenderse mejor, a veces).

Dada una EDO, su \emph{orden} es el mayor orden de derivaci\'on de
la funci\'on inc\'ognita que aparece en la ecuaci\'on.

\begin{definition}\label{def:problema-de-condiciones-iniciales-edo}
  Dada una EDO de orden $n$ con variable independiente $x$,
  se llama \emph{problema de condiciones iniciales} para dicha
  ecuaci\'on a la ecuaci\'on junto con una especificaci\'on
  de valores para $y(x_0)$, $y^{\prime}(x_0)$, \dots, $y^{n-1)}(x_0)$
  para cierto $x_0\in {\mathbb R}$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:problema-de-condiciones-iniciales-sistema}
  Dado un sistema de EDO como (\ref{eq:sistema-generico-edo}), un
  \emph{problema de condiciones iniciales} para dicho sistema dicha
  ecuaci\'on junto con la
  especificaci\'on de $n$ valores $x_1(u_0)$, $x_2(u_0)$, \dots,
  $x_n(u_0)$ ---un punto de ${\mathbb R}^n$--- para cierto valor $u=u_0$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:solucion-particular-edo}
  Una \emph{soluci\'on particular} de un problema de condici\'on
  incial de una EDO es una funci\'on $y(x)$
  que cumple la condici\'on incial y que resuelve la ecuaci\'on al
  sustituir $y$ por $y(x)$.

  Una \emph{soluci\'on particular} de un problema de condici\'on
  inicial de un sistema de EDO es una
  colecci\'on de $n$ funciones $x_1(u), \dots, x_n(u)$ que verifican
  las condiciones inciales y tales que al derivarlas con respecto a
  $u$, satisfacen el sistema.
  
  En el caso de una EDO, la soluci\'on particular describe una
  gr\'afica que pasa por el punto de la condici\'on inicial y cuyas
  derivadas satisfacen en cada punto la ecuaci\'on.

  En el caso de un sistema de EDO, la soluci\'on es una colecci\'on de
  funciones que dependen de \emph{un par\'ametro}: es decir, es una
  \emph{curva} en ${\mathbb R}^n$ cuyo \emph{vector tangente} es, en
  cada punto, igual a los valores de las funciones $f_i$ en
  \'el. As\'i, puede pensarse (correctamente) que un sistema de EDO es
  un ``problema de calcular curvas conocidos los vectores tangentes''.
\end{definition}

N\'otese que tambi\'en se puede hablar de \emph{soluci\'on particular}
de una EDO o un sistema sin hacer menci\'on de las condiciones
iniciales. En este caso se entiende impl\'icitamente que las
condiciones iniciales son los valores que toman $y$ y sus derivadas (o las $x_i$) en
uno de los puntos del dominio de la variable independiente.

En general, siempre se busca resolver un \emph{problema de condiciones
iniciales}, casi nunca se intenta ``resolver una ecuaci\'on
diferencial en general''. Sin embargo, conviene conocer lo que es una
``soluci\'on general'' de una EDO y de un sistema.

\begin{definition}\label{def:solution-general-edo}
  Dada una EDO de orden $n$, una \emph{soluci\'on general} es una
  funci\'on $\bar{y}(x,a_0,a_1,\dots,a_{n-1})$ que depende
  de $x$ y de $n$ par\'ametros tal que:
  \begin{itemize}
  \item Si $a_0,\dots,a_{n-1}$ se sustituyen por n\'umeros, entonces se
    obtiene una soluci\'on particular.
  \item Si $y(x)$ es una soluci\'on particular, entonces existen ciertos
    valores de las constantes $a_0,\dots, a_{n-1}$ tales que $y(x)=\bar{y}(x,a_0,\dots,a_{n-1})$.
  \end{itemize}
  Es decir, una soluci\'on general es una ``expresi\'on'' de todas las
  soluciones de todos los problemas de condiciones
  iniciales\footnote{Se est\'a haciendo un abuso de lenguaje notable
    porque se est\'a obviando el problema de las soluciones
    singulares, de los puntos cr\'iticos, etc... No es el lugar de
    entrar a estas florituras.}.
\end{definition}
 
\begin{definition}\label{def:solucion-general-sistema}
  Dado un sistema de EDO de $n$ inc\'ognitas, una \emph{soluci\'on
    general} es una colecci\'on de funciones $x_1(u,a_1,\dots,a_n),
  \dots, x_n(u,a_1,\dots,a_n)$, que dependen de $n$ par\'ametros,
  tales que:
  \begin{itemize}
  \item Si $a_1,\dots,a_n$ se susituyen por n\'umeros, entonces se
    obtiene una soluci\'on particular.
  \item Cualquier soluci\'on particular se obtiene a partir de ciertos
    par\'ametros $a_1, \dots, a_n$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Ecuaciones como sistemas}
Una nota importante es que, mediante una sencilla reescritura,
cualquier EDO que pueda escribirse de la forma siguente:
\begin{equation}\label{eq:edo-which-will-be-a-system}
  y^{n)}=f(x,y,y^{\prime},\dots,y^{n-1)})
\end{equation}
donde $f$ es una funci\'on diferenciables, puede transformarse en un
sistema de ecuaciones.

Ll\'amese $x=t, y=x_0$, $y^{\prime}=x_1, \dots, y^{n-1)}=x_{n-1}$. 
Las variables $x_0,\dots,x_{n-1}$, si se
consideran como funciones de $t$, no son independientes, est\'an
relacionadas por
\begin{equation*}
  \dot{x}_0=x_1,\,\dot{x}_1=x_2,\dots,\dot{x}_{n-2}=x_{n-1}
\end{equation*}
y, finalmente la ecuaci\'on diferencial
(\ref{eq:edo-which-will-be-a-system}) impone una condici\'on a $x_{n-1}$:
\begin{equation*}
  \dot{x}_{n-1}=f(t,x_0,x_1,\dots,x_{n-2}).
\end{equation*}
por lo que la ecuaci\'on diferencial
(\ref{eq:edo-which-will-be-a-system}) deviene el sistema
\begin{equation*}
      \begin{split}
        \dot{x}_0(t) & = x_1\\
        \dot{x}_1(t) & = x_2\\
        & \,\,\;\vdots \\
        \dot{x}_{n-2}(t) & = x_{n-1}\\
        \dot{x}_{n-1}(t)& = f(t,x_0,x_1,\dots,x_{n-2})
      \end{split}
\end{equation*}
y, cualquier condici\'on inicial
$y(x_0),y^{\prime}(x_0),\dots,y^{n-1)}(x_0)$ se transforma en las
condiciones 
$t_0=x_0$ y la lista
\begin{equation*}
  \begin{split}
    x_0(x_0) &=  y(x_0)\\
    x_1(x_0) & = y^{\prime}(x_0)\\
    & \,\,\;\vdots \\
    x_{n-2}(x_0) & =  y^{n-2)}(x_0)\\
    x_{n-1}(x_0) & =  f(x_0,y(x_0),\dots,y^{n-2)}(x_0))
  \end{split}
\end{equation*}


\section{Resoluci\'on: ecuaciones lineales sencillas}
La idea m\'as importante que hay que tener en cuenta a la hora de
tratar de resolver una ecuaci\'on diferencial ``en la vida real'' (si
es que esto ocurre...) es que
\begin{center}
  \Huge{Las ecuaciones diferenciales no se resuelven simb\'olicamente
    sino num\'ericamente}
\end{center}
Esto, que parece contradecir todo lo que se va a explicar ahora, es
primordial tenerlo claro: pr\'acticamente nunca va a encontrar uno una
ecuaci\'on diferencial que pueda resolverse anal\'iticamente (los
ejemplos que se han puesto al comienzo de este cap\'itulo son todos,
como se habr\'a dado cuenta el lector, sumamente sencillos y modelos
de la realidad extremadamente simplificados).

Aun as\'i, conviene conocer los m\'etodos fundamentales para las
ecuaciones m\'as sencillas porque:
\begin{itemize}
\item Permiten hacerse una idea del comportamiento de sistemas m\'as
  complejos (p.ej. el modelo de ca\'ida con rozamiento ilustra la
  realidad, aunque sea mucho m\'as compleja).
\item Las t\'ecnicas que se utilizan pueden dar una idea de c\'omo
  desarrollar algoritmos de soluci\'on num\'erica aproximados.
\end{itemize}
Es decir, no es un esfuerzo in\'util, lo que se va a explicar ahora,
antes al contrario.

\subsection{Ecuaciones lineales de órdenes uno y dos}
Los casos generales m\'as simples de ecuaciones diferenciales
ordinarias son los que corresponden a las ecuaciones
\emph{lineales}:
\begin{definition}\label{def:ecuacion-diferencial-lineal}
  Una \emph{ecuaci\'on diferencial lineal} es una ecuaci\'on
  diferencial ordinaria que tiene la forma
  \begin{equation*}
    y^{n)}+a_{n-1}(x)y^{n-1)}+\dots+a_1(x)y^{\prime}+a_0(x)y=f(x)
  \end{equation*}
  donde $f(x)$ y $a_{0}(x),\dots,a_{n-1}(x)$ son funciones
  diferenciables\footnote{Basta con que sean continuas, pero en estas
    notas trabajamos en los casos ``normales''.}
\end{definition}

En concreto, la ecuaci\'on diferencial lineal de orden $1$ tiene la
forma
\begin{equation*}
  y^{\prime}(x) + a(x)y(x) = f(x),
\end{equation*}
mientras que la de orden dos es
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x) + a(x)y^{\prime}(x) + b(x) = f(x).
\end{equation*}

Se denominan lineales porque, si se elimina el t\'ermino independiente
(la $f(x)$ del miembro de la derecha) y se consideran las soluciones
de la ecuaci\'on homog\'enea (i.e. $f(x)=0$), cualquier combinaci\'on lienal
de dos soluciones es tambi\'en una soluci\'on.

Tambi\'en puede comprobarse f\'acilmente que, si $y(x)$ es una
soluci\'on particular de la ecuaci\'on lineal no homog\'enea y $s(x)$
es la soluci\'on general de la homog\'enea, entonces la soluci\'on
general de la ecuaci\'on no homog\'enea es $y(x)+s(x)$.

\subsubsection{Resoluci\'on de la edo lineal de orden $1$}
Una edo lineal de orden $1$ es muy sencilla de resolver.

\paragraph{La ecuaci\'on homog\'enea:}
Supongamos que se parte de una ecuaci\'on homog\'enea
\begin{equation}\label{eq:edo-lineal-homogenea-orden-1}
  y^{\prime}(x) + a(x)y(x)=0.
\end{equation}
Es obvio que esta ecuaci\'on equivale a
\begin{equation*}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\log(y(x))\right) = -a(x),
\end{equation*}
de manera que, integrando, se obtiene
\begin{equation*}
  y(x) = ce^{-\int a(x)}.
\end{equation*}
Que es la soluci\'on general de la
(\ref{eq:edo-lineal-homogenea-orden-1}). 

\paragraph{La ecuaci\'on general no homog\'enea:}
Si en lugar de partir de una ecuaci\'on homog\'enea, se parte de una
general
\begin{equation}
  \label{eq:edo-lineal-general-orden-1}
  y^{\prime}(x)+a(x)y(x)=f(x)
\end{equation}
se razona como sigue: t\'omese la soluci\'on general de la homog\'enea
$y_0(x)=ce^{-\int a(x)}$. Esta funci\'on, salvo cuando $c=0$, es
siempre diferente de $0$. Por tanto, puede suponerse que cualquier
soluci\'on de (\ref{eq:edo-lineal-general-orden-1}) ser\'a un producto
de $e^{-int a(x)}$ por otra funci\'on $c(x)$\footnote{Es decir, en
  lugar de dejar $c$ constante, se le hace ``variar''. De aqu\'i el
  nombre del m\'etodo: \emph{variaci\'on de las constantes}.}. Es decir, se podr\'a escribir
la soluci\'on general de (\ref{eq:edo-lineal-general-orden-1}) de la
forma
\begin{equation*}
  y(x) = c(x)e^{-\int a(x)}.
\end{equation*}
Sustituyendo en la propia ecuaci\'on
(\ref{eq:edo-lineal-general-orden-1}), queda
\begin{equation*}
  \left(c(x)e^{-\int a(x)}\right)^{\prime}+a(x)\left(c(x)e^{-\int
      a(x)}\right) = f(x),
\end{equation*}
que, tras operar y teniendo en cuenta que $y_0(x)$ resuelve la
homog\'enea, da
\begin{equation*}
  c(x)^{\prime}e^{-\int a(x)} = f(x),
\end{equation*}
es decir, que $c(x)$ es
\begin{equation*}
  c(x)=C+\int f(x)e^{\int a(x)}
\end{equation*}
por tanto, la soluci\'on general de
(\ref{eq:edo-lineal-general-orden-1}) es
\begin{equation*}
  y(x) = Ce^{-\int a(x)}+e^{-\int a(x)}\int f(x) e^{\int a(x)}
\end{equation*}
donde $\int $ indica una primitiva cualquiera de lo que siga al
signo.

Este es el caso m\'as sencillo de ecuaci\'on diferencial reoluble por
m\'etodos elementalos.

\subsubsection{La ecuaci\'on de orden $2$ con coeficientes constantes}
La ecuaci\'on general lineal de orden dos tiene la forma
\begin{equation}
  \label{eq:ecuacion-lineal-orden-dos}
  y^{\prime\prime}(x)+a(x)y^{\prime}(x)+b(x)y(x)=f(x).
\end{equation}
De momento no vamos a tratar de resolver esta ecuaci\'on en este caso
tan general (de hecho, ``no se puede'').

Consideremos el caso m\'as simple, aquel en el que los coeficientes y
el t\'ermino independiente son constantes, es decir
\begin{equation}
  \label{eq:ecuacion-orden-dos-cc}
  y^{\prime\prime}(x)+ay^{\prime}(x)+by(x)=c.
\end{equation}
Para resolver esta ecuaci\'on se calcula primero la soluci\'on general
de la homog\'enea y despu\'es una soluci\'on particular variando las
constantes. La suma de ambos objetos es la soluci\'on general.

\paragraph{La ecuaci\'on homog\'enea de orden $2$:}
Se tiene la ecuaci\'on
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x)+ay^{\prime}(x)+by(x)=0.
\end{equation*}
De \emph{manera m\'agica} se sabe que una soluci\'on tiene la
forma $c e^{\lambda x}$, para cierto $\lambda$. Sustituyendo en la
propia ecuaci\'on, queda
\begin{equation*}
  e^{\lambda x}(\lambda^2+a\lambda+b)=0
\end{equation*}
y como $e^{\lambda x}\neq 0$, tiene que ser $\lambda ^2+a \lambda + b
=0$, que es una ecuaci\'on de segundo grado. As\'i pues,
\begin{equation*}
  \lambda = \frac{-b\pm \sqrt{a^2-4b}}{2}.
\end{equation*}
Aqu\'i se ha de tener cuidado con los casos posibles:
\begin{itemize}
\item Si $a^2-4b>0$, existen dos n\'umeros reales
  $\lambda_1,\lambda_2$ que resuelven la ecuaci\'on cuadr\'atica y la
  soluci\'on general es
  \begin{equation*}
    y(x) = c_1e^{\lambda_1 x}+c_2e^{\lambda_2 x}.
  \end{equation*}
\item Si $a^2-4b<0$, entonces las ra\'ices del polinomio son dos
  complejos conjugados $\lambda_1=r+si$ y $\lambda_2=r-si$. La
  soluci\'on general se escribe entonces
  \begin{equation*}
    y(x) = c_1e^{(r+si) x} + c_2e^{(r-si)x}
  \end{equation*}
  que es
  \begin{equation*}
    y(x)=e^{rx}\left(c_1e^{six}+c_2e^{-six}\right),
  \end{equation*}
  que, haciendo uso de la identidad de Euler (y trabajando un poco), 
  queda
  \begin{equation*}
    y(x) = k_1e^{rx}\cos(x)+k_2e^{rx}\sen(x),
  \end{equation*}
  para constantes arbitrarias $k_1,k_2$.
\item Finalmente, si $a^2-4b=0$, el polinomio tiene una ra\'iz doble $\lambda$ y
  se puede comprobar que la soluci\'on general es
  \begin{equation*}
    y(x) = k_1e^{\lambda x }+ k_2xe^{\lambda x}.
  \end{equation*}

\end{itemize}

\paragraph{La ecuaci\'on no homog\'enea de orden $2$:}\label{par:ecuacion-orden-dos-no-homog}
En este caso, al tener la ecuaci\'on coeficientes constantes, 
una soluci\'on particular de
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x)+ay^{\prime}(x)+by=c
\end{equation*}
es muy sencilla de encontrar. Si $y(x)=K$ (cierta constante),
entonces, sustituyendo se obtiene
\begin{equation*}
  0 + a0 + bK=c,
\end{equation*}
as\'i que $K=c/b$. Por tanto, la funci\'on constante $y(x)=c/b$ es una
soluci\'on particular de la ecuaci\'on
(\ref{eq:ecuacion-orden-dos-cc}). As\'i que, la soluci\'on general es
la suma de esta constante con las soluciones generales dadas en el
p\'arrafo anterior.

Obviamente, si $b=0$, el razonamiento anterior no sirve. Pero entonces
la ecuación es
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x) + ay^{\prime}(x) = c,
\end{equation*}
que, haciendo $u=y^{\prime}$ queda
\begin{equation*}
  u^{\prime}(x) + au = c,
\end{equation*}
que se sabe resolver (es de primer orden). Si $u(x)$ es una solución,
integrando sin constantes queda $y(x)=\int u(x)\,dx$, solución
particular.

Finalmente, si $a$ también es $0$, entonces la ecuación es
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x) = c
\end{equation*}
que se resuelve de manear elemental: $y(x)=\frac{c}{2}x^2$.

\subsubsection{El caso general: variación de las constantes}

El caso de una ecuación lineal con coeficientes constantes de orden
$n$ se hace siguiendo un método análogo a los de las anteriores. Hay
que realizar tres pasos (para dar la solución general):
\begin{enumerate}
\item Resolver la ecuación homogénea asociada.
\item Dar una solución particular.
\item Combinar las soluciones.
\end{enumerate}

Se parte de una ecuación diferencial ordinaria lineal
\begin{equation}\label{eq:edol}
  y^{n)}(x) + a_{n-1}y^{n-1)}(x) + \dots + a_1y^{\prime}(x) + a_0y(x)
  = f(x).
\end{equation}

\paragraph{Resolución de la ecuación homogénea}
Se supone que las soluciones de la ecuación homogénea asociada (la que
proviene de sustituir $f(x)$ por $0$) son de la forma $y=e^{\lambda
  x}$. Se sustituye en \eqref{eq:edol}:
\begin{equation*}
  \lambda^ne^{\lambda x }+ a_{n-1}\lambda^{n-1}e^{\lambda x} + \dots +
  a_1\lambda e^{\lambda x} + a_0e^{\lambda x} = 0
\end{equation*}
sacando factor común, $\lambda$ es una de las soluciones de
\begin{equation*}
  P(T) = T^n + a_{n-1} T^{n-1} + \dots +a_1T + a_0 = 0.
\end{equation*}
Además, una verificación sencilla comprueba que si $\lambda$ es una de
dichas soluciones, entonces $e^{\lambda x}$ es, de hecho, solución de
la ecuación homogénea.

Sean $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ las raíces de $P(T)$. Las funciones
siguientes:
\begin{equation*}
  y_1(x) = e^{\lambda_1 x}, y_2(x) = e^{\lambda_2 x}, \dots, y_n(x) =
  e^{\lambda_n x}
\end{equation*}
forman un sistema completo de soluciones de la ecuación
homogénea\footnote{Salvo en el caso en que haya soluciones repetidas,
  que dejamos para más tarde.}.

Por tanto, cualquier combinación lineal $b_1y_1(x) + \dots +b_ny_n(x)$
es también solución de la homogénea.

\paragraph{Cálculo de una solución particular}
Para calcular una solución particular de la ecuación \eqref{eq:edol},
se postula que es de la forma $b_1(x)y_1(x) + \dots +b_n(x)y_n(x)$ (es
decir, que es ``una de la homogénea con las constantes cambiadas por
funciones.'' Llamemos $p(x)$ a una tal combinación. Como hay $n$
grados de libertad en los coeficientes, se van imponiendo
condiciones. La primera es sobre la derivada de $p(x)$, que es:
\begin{equation*}
  p^{\prime}(x) = b_1(x)y^{\prime}_1(x) + \dots +
  b_n(x)y^{\prime}_n(x) + b_1^{\prime}(x)y_1(x) + \dots +
  b_n^{\prime}(x) y_n(x).
\end{equation*}
La condición que se impone es que ``la parte en que las derivadas de
las $b_i(x)$ aparecen se hace igual a $0$.'' Así que
\begin{equation}\label{eq:part1}
  b_1^{\prime}(x)y_1(x) + \dots +
  b_n^{\prime}(x) y_n(x) = 0.
\end{equation}
Si ahora se calcula $p^{\prime\prime}(x)$, con la condición
\eqref{eq:part1} queda
\begin{equation*}
  p^{\prime\prime}(x) = b_1(x)y^{\prime\prime}_1(x) + \dots +
  b_n(x)y^{\prime\prime}_n(x) + b_1^{\prime}(x)y_1^{\prime}(x) + \dots +
  b_n^{\prime}(x) y_n^{\prime}(x).
\end{equation*}
La segunda condición es análoga: ``la parte de las derivadas de las
$b_i$ que sea $0$.'' Así:
\begin{equation}
  \label{eq:part2}
  b_1^{\prime}(x)y_1^{\prime}(x) + \dots +
  b_n^{\prime}(x) y_n^{\prime}(x) = 0.  
\end{equation}
Y se sigue hasta que aparece la derivada $n-2$ de las $y_i$:
\begin{equation}
  \label{eq:partn}
  b_1^{\prime}(x)y_1^{n-2)}(x) + \dots +
  b_n^{\prime}(x) y_n^{n-2)}(x) = 0.    
\end{equation}
(Téngase en cuenta que si $n=1$ ---ecuación de orden $1$--- entonces
$n-2<0$ y no hay ninguna condición del tipo \eqref{eq:part1},
\dots. Si $n=2$ ---ecuación de orden $2$--- entonces la única
condición que aparece es la \eqref{eq:part1}, en la que las $y_i$ no
aparecen derivadas).

Finalmente, la última condición que se impone es que $p(x)$ resuelva
la ecuación \eqref{eq:edol}. Pero todas las condiciones anteriores
unida a esta terminan dando como resultado:
\begin{equation}
  \label{eq:part-p}
  b_1^{\prime}(x)y_1^{n-1)}(x) + \dots + b_n(x)y_{n}^{n-1)}(x) = f(x).
\end{equation}

Todas estas condiciones \eqref{eq:part1}, \eqref{eq:part2}, \dots,
\eqref{eq:partn}, \eqref{eq:part-p} dan un sistema de ecuaciones
lineales en $b^{\prime}_1(x), \dots, b_n^{\prime}(x)$, que resulta ser
compatible determinado. Así que pueden calcularse, sin mayores
problemas, las derivadas de $b_1(x), \dots, b_{n}(x)$. Integrando sin
poner constantes se obtiene una solución particular $p(x)$.

\paragraph{La solución general}
La solución general de la ecuación \eqref{eq:edol} es, entonces,
la suma de $p(x)$ con la combinación lineal general de las $y_1(x),
\dots, y_n(x)$:
\begin{equation*}
  Y(x) = p(x) + c_1y_1(x) + c_2y_2(x) + \dots + c_ny_n(x).
\end{equation*}

\paragraph{La solución de un problema de condición inicial}
Si se parte de un problema de condición inicial y no de una ecuación
lineal general, basta imponer las condiciones sucesivamente para
obtener un sistema de ecuaciones lineales en las $c_1, \dots, c_n$ y
resolverlo.

Téngase en cuenta que \emph{las constantes pueden ser perfectamente
  complejas}, pues las funciones $e^{\lambda x}$ no son necesariamente
reales y puede requerirse algún coeficiente no real para eliminar sus
partes imaginarias.

\paragraph{Senos y cosenos}
Si se parte de una ecuación diferencial lineal con coeficientes reales
entonces el polinomio característico tiene raíces reales y \emph{pares
de raíces complejas conjugadas}: si $\lambda = a+ib$ es una raíz
compleja, entonces $\overline{\lambda} = a-ib$ también es una
raíz. Por tanto, las funciones
\begin{equation*}
  y_1(x) = e^{(a+ib)x}, y_2=e^{(a-ib)x}
\end{equation*}
son parte de un sistema fundamental. Pero como es sabido,
\begin{equation*}
  \begin{split}
    y_1(x) &= e^{ax}(\cos bx + i \sen bx)\\
    y_2(x) &= e^{ax}(\cos bx - i \sen bx)
  \end{split}
\end{equation*}
y, tomando $(y_1+y_2)/2$ e $(y_1 - y_{2})/(2i)$, resulta que las
siguientes dos funciones son también parte de un sistema fundamental:
\begin{equation*}
  Y_1(x) = e^{ax}\cos bx, Y_2(x) = e^{ax} \sen bx.
\end{equation*}
Por ello, por cada par de raíces complejas conjugadas $a\pm ib$, en
lugar de tomarse las exponenciales correspondientes, suelen tomarse
las funciones $e^{ax}\cos bx$ y $e^{ax}\sen bx$, que facilita los cálculos a
la hora de encontrar la solución a un problema de condiciones
iniciales, pues los parámetros que hay que encontrar son números
reales, no complejos.

\paragraph{Raíces repetidas}
Finalmente, puede ocurrir que una raíz del polinomio caracerístico
aparezca repetida (tenga multiplicidad mayor que $1$). Hay dos casos:
\begin{itemize}
\item Si $\lambda $ es real y tiene multiplicidad $m$, entonces no
  solo $e^{\lambda x}$ es solución de la homogénea, sino que lo son
  todas las siguientes funciones:
  \begin{equation*}
    y_1(x) = e^{\lambda x}, y_2(x) = xe^{\lambda x}, \dots, y_m(x) =
    x^{m-1}e^{\lambda x},
  \end{equation*}
  y todas ellas forman parte del sistema fundamental de soluciones.
\item Si $\lambda = a + ib$ es complejo, entonces también
  $\overline{\lambda} = a
  - ib$ es raíz del polinomio. De manera análoga al caso anterior y
  utilizando senos y cosenos, se tiene que todas las siguientes
  funciones son solución de la homogénea:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      &u_1 (x) = e^{ax}\cos bx, u_{2}(x) = xe^{ax}\cos bx, \dots,
      u_m(x) = x^{m-1}e^{ax}\cos bx\\
      &v_1 (x) = e^{ax}\sen bx, v_{2}(x) = xe^{ax}\sen bx, \dots,
      v_m(x) = x^{m-1}e^{ax}\sen bx
    \end{split}
  \end{equation*}
  y todas ellas forman parte de un sistema fundamental.
\end{itemize}
Al final se tienen tantas funciones independientes como raíces
contadas con multiplicidad.

\paragraph{Resumen del método}
En fin, el método se puede resumir (para ecuaciones con coeficientes
reales):
\begin{enumerate}
\item Calcúlense las raíces del polinomio característico. Serán
  $\lambda_1, \dots, \lambda_r$, cada una con su multiplicidad.
\item Para cada raíz real $\lambda$, considérense las funciones
  \begin{equation*}
    e^{\lambda x}, xe^{\lambda x}, \dots, x^{m-1}e^{\lambda x},
  \end{equation*}
  donde $m$ es la multiplicidad.
\item Para cada par de raíces complejas conjugadas $a\pm ib$,
  considérense las funciones
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      &e^{ax}\cos bx, xe^{ax}\cos bx, \dots,
      x^{m-1}e^{ax}\cos bx\\
      &e^{ax}\sen bx, xe^{ax}\sen bx, \dots, x^{m-1}e^{ax}\sen bx
    \end{split}
    \end{equation*}
    donde $m$ es la multiplicidad.
\item Si $u_1(x), \dots, u_n(x)$ son todas las funciones de 2. y 3.,
  plantése el sistema de ecuaciones
  \begin{equation*}
    \begin{array}{c}
      c_1^{\prime}(x) u_1(x) + \dots + c_n^{\prime}(x)u_n(x) = 0\\
      c_1^{\prime}(x) u_1^{\prime}(x) + \dots + c_n^{\prime}(x) u_n^{\prime}(x)
                                                             = 0\\
      \vdots\\
      c_1^{\prime}(x)u_n^{n-2)}(x) + \dots +
      c_n^{\prime}(x)u_n^{n-2)}(x) = 0\\
      c_1^{\prime}(x)u_n^{n-1)}(x) + \dots +
      c_n^{\prime}(x)u_n^{n-1)}(x) = f(x)
    \end{array}
  \end{equation*}
  donde $f(x)$ es el término independiente de la ecuación
  original. Este sistema permite calcular $c^{\prime}_1(x), \dots,
  c^{\prime}_n(x)$. Para obtener $c_1(x), \dots, c_n(x)$ basta
  integrar cada función sin constantes de integración. Llámese
  \begin{equation*}
    p(x) = c_1(x) u_1(x) + \dots + c_n(x) u_n(x).
  \end{equation*}
\item La solución general de la homogénea es
  \begin{equation*}
    p(x) + b_1u_1(x) + \dots + b_nu_n(x).
  \end{equation*}
\item Si el problema era de condiciones iniciales, ahora se han de
  calcular las constantes $b_1, \dots, b_n$ para adecuarlas a las
  condiciones.
\end{enumerate}


\subsection{La ecuaci\'on de segundo orden como problema mec\'anico}
Cualquier ecuaci\'on de segundo orden
\begin{equation*}
  y^{\prime\prime}(x)+f(x)y^{\prime}(x)+g(x)y(x)=h(x),
\end{equation*}
se puede entender como la formalizaci\'on de un sistema mec\'anico
\emph{sencillo}. Si $y(x)$ denota la posici\'on de una part\'icula en
un sistema unidimensional en el instante $t$, entonces $y^{\prime}(x)$
es su velocidad instant\'anea e $y^{\prime\prime}(x)$ su
aceleraci\'on. Si $m$ es la masa de la part\'icula, la Segunda Ley de
Newton estipula que
\begin{equation*}
  my^{\prime\prime}(x)=F
\end{equation*}
donde $F$ es la suma de las fuerzas que act\'uan en la part\'icula. En
la ecuaci\'on anterior, se tiene un sistema en que:
\begin{itemize}
\item Hay una fuerza ejercida continuamente (de una manera que depende
  del tiempo), $h(x)$,
\item Hay una fuerza que depende de la posici\'on del cuerpo (de
  manera proporcional), $y(x)$,
\item Por \'ultimo, hay una fuerza que depende de la velocidad
  (i.e. del momento), $f(x)y^{\prime}(x)$.
\end{itemize}

Puede pensarse (es un buen ejercicio) en un m\'odulo enviado a un
determinado planeta, en los momentos previos al atterizaje. Est\'a
sujeto a la fuerza de la gravedad (que depende de la altura, pues no
est\'a necesariamente \emph{muy} cerca del suelo), a una fuerza de
rozamiento (si hay atm\'osfera), que depende del momento de inercia y,
presumiblemente hay otra fuerza actuando (los cohetes de frenado,
por ejemplo), que solo depende del tiempo (p.ej. si la emisi\'on es
constante). ?`Cu\'al ser\'ia la ecuaci\'on correspondiente?


\section{Los teoremas fundamentales}
Las ecuaciones diferenciales se han utilizado desde el principio de la
F\'isica moderna (y desde su invenci\'on) para describir procesos
f\'isicos y elementos geom\'etricos con variaci\'on respecto de
par\'ametros (digamos ``elementos en movimiento''). Hay dos principios
claves de la F\'isica cl\'asica (que hacen, entre otras cosas, que la ciencia
f\'isica tenga sentido como ciencia determinista) que pueden
enunciarse como sigue (esta nomenclatura es nuestra):
\begin{description}
\item[Identidad:] El resultado de un experimento f\'isico solo debe
  depender de las condiciones iniciales. Una vez estipuladas estas,
  debe haber un \'unico comportamiento del sistema.
\item[Regularidad:] El resultado \emph{a corto plazo} de dos
  realizaciones del mismo experimento
  f\'isico llevadas a cabo en condiciones \emph{similares} (no iguales) debe
  ser \emph{similar}. N\'otese el ``a corto plazo''.
\end{description}
La primera propiedad es esencial: si un experimento f\'isico no da los
mismos resultados bajo las mismas condiciones es que \emph{no se
  conocen todas las condiciones de dicho
  experimento}\footnote{Cuidado: no se habla en este curso de
  experimentos cu\'anticos sino cl\'asicos.}. La segunda es la que
permite ``realizar experimentos parecidos'' y obtener resultados
parecidos: uno espera, por ejemplo, que los c\'alculos de $g$, la
constante gravitatoria, realizados en un laboratorio ``malo'' den
entre $8$ y $10$ $\mathrm{m}/\mathrm{s}^2$, no $300$ ni $-4$.

Estas dos propiedades son satisfechas por las soluciones de las
ecuaciones diferenciales: una vez impuestas las condiciones iniciales,
una ecuaci\'on diferencial ``normal'' tiene una \'unica
soluci\'on. Por otro lado, si las condiciones iniciales var\'ian poco,
la nueva soluci\'on se parece (al menos ``durante un rato'') a la
anterior. 

El primer resultado, enunciado para EDO es el siguiente:
\begin{theorem}[De existencia y unicidad de Cauchy]\label{the:cauchy-edo}
  Sup\'ongase que una ecuaci\'on diferencial ordinaria de orden $n$
  puede escribirse
  \begin{equation}\tag{E}\label{eq:cauchy-edo}
    y^{n)}=f(x,y(x),y^{\prime}(x)\dots,y^{n-1)}(x))
  \end{equation}
  Donde $f$ es una funci\'on diferenciable en un abierto $D\subset
  {\mathbb R}^n$ que contiene el punto $(x_0,a_0,a_1,\dots,a_{n-1})$. 
  Existe una y solo una
  soluci\'on particular $y(x)$ de la ecuaci\'on (\ref{eq:cauchy-edo}) que
  satisface las condiciones iniciales
  \begin{equation*}
    y(x_0)=a_0,\,\,y^{\prime}(x_0)=a_1,\,\,\dots,\,\,y^{n-1)}(x_0)=a_{n-1}.
  \end{equation*}
  Adem\'as, esta
  funci\'on es derivable $n$ veces.
\end{theorem}

Es decir, toda ecuaci\'on diferencial ordinaria que se escriba como
(\ref{eq:cauchy-edo}) tiene una \'unica soluci\'on una vez que se
especifican condiones iniciales para $y$ y sus derivadas hasta orden $n-1$.

Para sistemas de ecuaciones diferenciales ordinarias se tiene un
resultado an\'alogo:
\begin{theorem}[De existencia y unicidad de Cauchy]\label{the:cauchy-system}
  Sea
  \begin{equation}\tag{S}\label{eq:cauchy-system}
    \begin{matrix}
        \dot{x}_1(u) & = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d}  x_1}{\mathrm{d} u}} = f_1(x_{1},\dots,x_n,u)\\[1.5ex]
        \dot{x}_2(u) & = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d} x_2}{\mathrm{d} u}} = f_2(x_1,\dots, x_n,u)\\
        & \vdots &\\
        \dot{x}_n(u)& = & \displaystyle{\frac{\mathrm{d} x_n}{\mathrm{d} u}} = f_n(x_1, \dots, x_n, u) 
    \end{matrix}
  \end{equation}
  un sistema de ecuaciones diferenciales ordinarias donde las
  $f_i$ son funciones definidas en un abierto $D\subset {\mathbb
    R}^{n+1}$ diferenciables con continuidad. Si
  $(a_1,\dots,a_n,u_0)\in D$ es un punto de $D$ entonces existe una y
  solo una curva (donde $r>0$ es un n\'umero real)
  \begin{equation*}
    \gamma: [u_0,u_0+r)\rightarrow {\mathbb R}^{n}
  \end{equation*}
  dada por $\gamma(u)=(x_1(u),\dots,x_n(u))$, derivable, que cumple la
  condici\'on 
  $\gamma(u_0)=(a_1,\dots, a_n)$ y que resuelve
  el sistema (\ref{eq:cauchy-system}).
\end{theorem}
La interpretaci\'on geom\'etrica de este resultado es clara: dado un
sistema como (\ref{eq:cauchy-system}), que no es m\'as que una
colecci\'on de vectores en cada punto de $D$, una vez que se estipula uno de
los puntos $a$ de $D$, existe \emph{una \'unica curva} que pasa por
$a$ y cuyo vector
tangente en cada punto viene es el que determinan las $f_i$ (el
``dibujado'' por el sistema).

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[xmin=0,ymin=0,xmax=5,ymax=5,view={0}{90}]
        \addplot3[blue,quiver={ u={.3*x-.13*x*y}, v={-.4*y+.12*x*y}, scale
          arrows=0.5, },-stealth,samples=40] {x+y};
        \addplot[red,thick,only marks, mark=*,mark size={0.8pt}]
        coordinates{(3.3,2.3)};
        \addplot[orange,line width=1pt] file {images/sol1-predator-prey.csv};
        \addplot[green, line width=1pt] file {images/sol2-predator-prey.csv};
        \addplot[black, line width=1pt] file {images/sol3-predator-prey.csv};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{El sistema predador-presa de la figura
    \ref{fig:predator-prey} con varios vectores y tres \emph{curvas
      soluci\'on} o \emph{trayectorias} (que se ve son c\'iclicas). El
  punto cr\'itico (en rojo) da lugar a una soluci\'on \emph{constante}.}
  \label{fig:predator-prey-trajectories}
  \end{figure}

En el enunciado del Teorema \ref{the:cauchy-system} no se impone
ninguna condici\'on sobre las funciones $f_1,\dots, f_n$. Sin embargo,
si se presta atenci\'on a la Figura
\ref{fig:predator-prey-trajectories}, se observa que el punto ``rojo''
(el punto en el que el vector descrito por las funciones del sistema
es $(0,0)$) es \emph{especial}. Si uno intenta trazar una curva cuyo
vector tangente sea $(0,0)$ resulta que lo que sale es un ``punto
fijo''. De hecho, esto es lo que ocurre cuando se aplica el mencionado
teorema: si $(a_1, \dots, a_n,u_0)$ es tal que
$f_i(a_1,\dots,a_n,u_0)=0$ para todo $i$, entonces la curva soluci\'on
por ese punto es $\gamma(u)=(a_1,\dots,a_n)$ ---una curva que ``no se
mueve''. Un punto as\'i se denomina \emph{punto cr\'itico} del sistema
de ecuaciones y son justamente los \emph{puntos extra\~nos} de un
campo de vectores (en la ecuaci\'on de Lotka-Volterra, un punto de
equilibrio, en un sistema que describa el campo gravitatorio, un punto
de masa, etc.). En concreto:
\begin{definition}
  Si en el sistema (\ref{eq:cauchy-system}) se tiene que
  $f_i(a_1,\dots,a_n,u_0)=0$ para todo $i=1,\dots,n$, se dice que el
  punto $(a_{1},\dots,a_n,u_0)$ es un \emph{punto de equilibrio} o
  \emph{punto singular} de (\ref{eq:cauchy-system}).

  Si las funciones $f_i$ no dependen de $u$ (en cuyo caso, el sistema
  se denomina \emph{aut\'onomo}), tambi\'en se llaman singulares los
  puntos $(a_1,\dots,a_n)$ en los que todas las $f_i$ se anulan.
\end{definition}

Los puntos singulares son aquellos en que la din\'amica del sistema
descrito por las ecuaiones diferenciales en cuesti\'on \emph{no es
  f\'acilmente describible}. En realidad, lo que ocurre fuera de los
puntos singulares es que el sistema de ecuaciones diferenciales es
\emph{muy regular}:

\begin{theorem}\label{the:flow-box}[Teorema de la caja de flujo]
  Sea (\ref{eq:cauchy-system}) un sistema de ecuaciones
  diferenciales en el que las $f_i$ se suponen derivables. Sea
  $(a_1,\dots, a_n, u_0)$ un punto no singular de
  (\ref{eq:cauchy-system}). Existe un abierto $V\in {\mathbb R}^n$ y
  un cubo $C=(c_1,d_1)\times \dots \times (c_n,d_n)$ tales que:
  \begin{itemize}
  \item Hay una aplicaci\'on diferenciable biyectiva
    $\phi:C\rightarrow V$,
  \item Dada cualquier curva en $C$ de la forma $\gamma\equiv (y_1,\dots,
    y_{n-1},t)$, donde $y_i$ son constantes y $t\in (c_n,d_n)$, la
    curva 
    \begin{equation*}
      \phi(\gamma(t))=(\chi_1(t),\dots,\chi_n(t))
    \end{equation*}
    es una soluci\'on del sistema (\ref{eq:cauchy-system}),
  \item Cualquier soluci\'on del sistema (\ref{eq:cauchy-system})
    dentro de $V$ es de la forma anterior.
  \end{itemize}
\end{theorem}
En resumen, este teorema dice que, \emph{cerca de un punto no
  singular}, las trayectorias de un sistema de ecuaciones
diferenciales como (\ref{eq:cauchy-system}) se comportan ``como si
fueran curvas paralelas unas a otras que rellenan todo el espacio
alrededor del punto''.

En los puntos singulares no puede enunciarse nada parecido. De hecho,
el estudio de los sistemas de ecuaciones tipo (\ref{eq:cauchy-system})
cerca de los puntos singulares es uno de los campos m\'as activos de
las matem\'aticas hoy d\'ia (y m\'as fruct\'iferos).

\begin{figure}
\centering
    \begin{minipage}{0.25\linewidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[xmin=0,xmax=0.3,ymin=1.18,ymax=1.342,scale=0.3]
          \addplot[orange, line width=1pt] coordinates {(0,1.2)
            (.3,1.2)}; \addplot[orange, line width=1pt] coordinates
          {(0,1.22) (.3,1.22)}; \addplot[orange, line width=1pt]
          coordinates {(0,1.24) (.3,1.24)}; \addplot[orange, line
          width=1pt] coordinates {(0,1.26) (.3,1.26)};
          \addplot[orange, line width=1pt] coordinates {(0,1.28)
            (.3,1.28)}; \addplot[orange, line width=1pt] coordinates
          {(0,1.30) (.3,1.30)}; \addplot[orange, line width=1pt]
          coordinates {(0,1.32) (.3,1.32)}; \addplot[orange, line
          width=1pt] coordinates {(0,1.34) (.3,1.34)};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    $\stackrel{\phi}{\longrightarrow}$
    \begin{minipage}{0.6\linewidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[domain=.5:2,xmin=.5,ymin=.5,xmax=2,ymax=2,view={0}{90}]
          \addplot3[blue,quiver={ u={-y-x*x/4}, v={x-.2*y}, scale
            arrows=0.07},-stealth,samples=20] {x-y}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.000000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.020000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.040000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.060000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.080000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.100000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.120000}; \addplot[orange,
          line width=1pt] file {images/flowbox_0.140000};
          % coordinates{(3.3,2.3)};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
  \caption{Una caja de flujo fuera de un punto singular. Las rectas
    naranjas paralelas $(x=t,y=cte)$ se transforman por $\phi$ en las
    trayectorias ``paralelas'' correspondientes (la
    orientaci\'on cambia, como se puede apreciar). T\'engase en cuenta
  que el abierto $V$ (en el espacio de fases) \emph{no ser\'a en
    general un rect\'angulo}, sino que ser\'a ``curvo''.}
  \label{fig:caja-de-flujo-1}
\end{figure}

Se dan ejemplos de cajas de flujo de campos de vectores variados en
las figuras \ref{fig:caja-de-flujo-1} y \ref{fig:caja-de-flujo-2}. 

\begin{figure}
\centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[domain=-1:1,xmin=-1,ymin=-1,xmax=1,ymax=1,view={0}{90}]
      \addplot3[blue,quiver={ u={-y*y-x*x}, v={x*y}, scale
        arrows=0.35},-stealth,samples=32] {x-y}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.000000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.020000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.040000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.060000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.080000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.100000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.120000}; \addplot[orange, line
      width=1pt] file {images/flowbox2_0.140000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.000000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.020000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.040000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.060000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.080000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.100000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.120000}; \addplot[green, line
      width=1pt] file {images/flowbox3_0.140000}; \addplot[red,only
      marks,mark=*,mark size={0.8pt}] coordinates {(0,0)};
      % coordinates{(3.3,2.3)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
    \caption{Dos cajas de flujo de un campo de vectores con una
    singularidad en el origen. No hay \emph{ninguna} caja de flujo
    que contenga al origen (puesto que este es un punto fijo).}
    \label{fig:caja-de-flujo-2}
\end{figure}


\section{Resoluci\'on (II): la transformada de Laplace}
Es obvio que no se pueden resolver ecuaciones diferenciales de modo
general con \emph{trucos} espec\'ificos para cada una. La
\emph{t\'ecnina general} m\'as \'util (una de ellas) es transformar la
ecuaci\'on diferencial en una ecuaci\'on algebraica (estas podr\'ian
ser m\'as sencillas de resolver que las diferenciales), resolver esta
ecuaci\'on algebraica y, \emph{de alguna manera}, ``deshacer la
transformaci\'on''. En esto consiste el m\'etodo de la
\emph{transformada de Laplace}.

La transformada de Laplace puede verse como una \emph{reescritura} de
una funci\'on continua a trozos con ciertas propiedades. De alguna
manera, es una transformaci\'on an\'aloga a la de pasar un n\'umero en
notaci\'on decimal a su equivalente en binario (o, realmente a su
equivalente como fracci\'on continua, este es un ejemplo mejor): lo que se representa
es \emph{lo mismo}, pero la representaci\'on es totalmente distinta.

La idea es partir de una funci\'on $f(t)$ que siempre se entiende como
una \emph{funci\'on del tiempo} (en el dominio temporal) y construir
otra funci\'on $g(s)$ que se entiende como una funci\'on de otra
variable distinta (\emph{el dominio} $s$) que \emph{representa el
  mismo objeto mirado de otra manera}.

Del mismo modo que \emph{pasar de decimal a binario} consiste en
preguntar cada vez ``?`cu\'antas potencias de $2$ contiene el n\'umero
en cuesti\'on?'' y realizar la operaci\'on necesaria hasta conseguir
escribir, por ejemplo $1001{.}1$ en lugar de $9{.}5$, para funciones $f(t)$ se
utiliza una familia de funciones especial, $e^{-st}$ (una funci\'on
para cada $s$) y uno se pregunta ``?`cu\'anto hay de $e^{-st}$ en la
funci\'on $f(t)$?'' para cada $s$. As\'i, se obtiene, para cada $s$,
un valor; es decir, se obtiene una funci\'on $g(s)$ que
\emph{representa} de manera distinta la $f(t)$ inicial.

La cuesti\'on es c\'omo se mide ``cu\'anto hay de $e^{-st}$ en
$f(t)$''. Utilizando el producto escalar:
\begin{equation*}
  \int_0^{\infty}f(t)e^{-st}\,dt.
\end{equation*}
Si la funci\'on inicial es continua para $t\geq r$ y
\emph{moderada} (en el sentido del
crecimiento), la integral anterior tiene un valor num\'erico para
todos los $s$ mayores que alguna constante positiva. La colecci\'on de
todos estos valores (un valor para cada $s$) es una funci\'on de la
variable $s$ que se denomina la \emph{transformada de Laplace de}
$f(t)$.

\begin{definition}\label{def:transformada-de-laplace}
  Sea $f:[r,\infty)\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua
  salvo quiz\'a en un n\'umero finito de puntos tal que
  $\lim_{t\rightarrow \infty}e^{-at}f(t)=0$\footnote{Se llamar\'a a
    estas funciones \emph{subexponenciales}.} para cierto $a\geq 0$
  Entonces la funci\'on
  \begin{equation*}
    g(s):(a,\infty)\rightarrow {\mathbb R}
  \end{equation*}
  dada por
  \begin{equation*}
    g(s) = \int_r^{\infty}f(t)e^{-st}\,dt
  \end{equation*}
  est\'a definida para todo $s>a$ (y posiblemente para $s=a$) y se
  denomina la \emph{transformada de Laplace de $f(t)$}. Se denota
  $\mathcal{L}(f)$. 
\end{definition}

\begin{example}
  Cualquier funci\'on polin\'omica de una variable $P(x)$ es obviamente
  subexponencial, pues
  \begin{equation*}
    \lim_{t\rightarrow \infty}e^{-at}t^n=0
  \end{equation*}
  para cualquier $a>0$. Por tanto, cualquier funci\'on racional
  $P(x)/Q(x)$ tambi\'en lo es, pues $\abs{P(x)/Q(x)}<\abs{P(x)}$ para
  $x$ suficientemente grande.
\end{example}

\begin{example}
  Integrando directamente, se observa que
  \begin{equation*}
    \mathcal{L}(1)=\frac{1}{s},\,
    \mathcal{L}(t)=-\frac{1}{s^2},\dots,\, \mathcal{L}(t^n)=(-1)^n \frac{1}{s^{n+1}}.
  \end{equation*}
\end{example}

Las propiedades m\'as importantes de la transformada de Laplace
son (se supone que las funciones son subexponenciales desde $0$):
\begin{enumerate}
\item Es \emph{lineal}: si $f(t)$, $g(t)$ son subexponenciales (y
  continuas salvo en un n\'umero finito de puntos) y $a,b\in {\mathbb
    R}$ son dos n\'umeros reales, entonces
  \begin{equation*}
    \mathcal{L}(af+bg) = a\mathcal{L}(f)+b \mathcal{L}(g).
  \end{equation*}
\item\label{enum:laplace-transform-derivative} La transformada de la
  derivada tiene una forma especial sin
  derivaci\'on:
  \begin{equation*}
    \mathcal{L}(f^{\prime}(t)) = s \mathcal{L}(f(t)) - f(0),
  \end{equation*}
  suponiendo que $f$ es subexponencial desde $0$.
\item Si dos funciones \emph{continuas y subexponenciales} $f(t)$ y $g(t)$ tienen la
  misma trasnformada, entonces $f(t)=g(t)$. Esto se denomina
  \emph{Teorema de Lerch}.
\end{enumerate}

La propiedad \ref{enum:laplace-transform-derivative}, al iterarse,
puede permitir (se ver\'a en breve) eliminar la derivada al realizar la
transformada de Laplace de ecuaciones diferenciales ordinarias. De
esta manera, puede llegarse a tener un \emph{sistema de ecuaciones
  algebraicas} en que la inc\'ognita es la transformada
$\mathcal{L}(y)$. Si se resuelve este sistema algebraico \emph{y
  usando el Teorema de Lerch} se puede ``volver al dominio temporal'',
entonces puede resolverse la ecuaci\'on diferencial.

Sin embargo, la mayor utilidad de la transformada de Laplace es para
ecuaciones lineales con coeficientes polinomiales o constantes y,
sobre todo, con t\'erminos independientes no constantes.

\subsection{Casos particulares}
Unas cuantas funciones tienen transformadas elementales. Es sencillo
comprobar toda esta lista:
\begin{equation}
  \label{eq:laplace-transforms}
  \begin{array}{ccccc}
    f(t) & \mathcal{L}(f) & \;\;\;\;\;\; & f(t) & \mathcal{L}(f)\\[-2ex]
    1 & \dfrac{1}{s} &  &     \dfrac{1}{a}\sen at  &
    \dfrac{1}{(s^2+a^2)}\\[2ex]
    t^n & \dfrac{(n+1)!}{s^{n+1}} &  &    \cos at &
    \dfrac{s}{(s^{2}+a^2)}\\[2ex]
    e^{at} & \dfrac{1}{s-a} &  &   \dfrac{1}{a}\senh at &
    \dfrac{1}{s^2-a^2}\\[2ex]
    \dfrac{t^n}{n!}e^{at} &  \dfrac{1}{(s-a)^n} &  &    \cosh at &
    \dfrac{s}{s^2-a^2}
  \end{array}
\end{equation}
y, por otro lado, tambi\'en e f\'acil verificar la siguiente
colecci\'on, donde $\delta(t)$ es la \emph{delta de Dirac} y
$H_{\alpha}(t)$ es la funci\'on de Heaviside en $\alpha$:
\begin{equation}
  \label{eq:laplace-transforms-2}
    \begin{array}{cccccc}
    f(t) & \mathcal{L}(f)\\
    \hline\\[-2ex]
    \delta(t) & 1\\[1ex]
    H_{\alpha}(t) & \dfrac{e^{-\alpha s}}{s}\\[2ex]
    f(t-\alpha)H_{\alpha}(t) & e^{-\alpha s} \mathcal{L}(f)\\[1ex]
    f^{\prime}(t) & s\mathcal{L}(f) - f(0)\\[1ex]
    f^{n)}(t) & \mbox{\small{$s^n \mathcal{L}(f) -
    s^{n-1}f(0) - \dots - f^{n-1)}(0)$}}\\[1ex]
    af(at) & \mathcal{L}(f)(\frac{s}{a})\\[1ex]
    e^{at}f(t) & \mathcal{L}(f)(s-a)
  \end{array}
\end{equation}
Recu\'erdese que la funci\'on de Heaviside en $\alpha$ es ``el
escal\'on de altura $1$'' en $\alpha$ y que la funci\'on $\delta$ de
Dirac es un ``pulso de energ\'ia puntual'' en $0$.

La transformaci\'on inversa no se estudiar\'a en estas notas.

\begin{example}
  T\'omese la ecuaci\'on diferencial
  \begin{equation*}
    y^{\prime\prime}+ay^{\prime}+by=\delta(x)
  \end{equation*}
  que puede representar un circuito el\'ectrico con una bobina y un
  condensador ---un circuito RLC, por ejemplo--- en el que la fuerza
  electromotriz es un solo pulso \emph{de energ\'ia infinita} (una
  delta de Dirac). ?`C\'omo ser\'ia la curva de la intensidad $y(x)$?

  Desde luego, este problema no se puede resolver como se hizo la EDO
  de segundo orden con coeficientes constantes en la p\'agina
  \pageref{par:ecuacion-orden-dos-no-homog} puesto que la soluci\'on
  particular no puede calcularse como all\'i. Utilicemos la
  trasnformada de Laplace.

  Llamemos $F(s)= \mathcal{L}(y)$ a la transformada de una soluci\'on de
  la ecuaci\'on. Utilizando las tablas y el hecho de que $\mathcal{L}$
  es una aplicaci\'on lineal, se ha de cumplir que:
  \begin{equation*}
    s^2F(s)-sy(0)-y^{\prime}(0) + a(sF(s)-sy(0)) + bF(s) = 1,
  \end{equation*}
   es decir, despejando,
   \begin{equation*}
     F(s)(s^2+as+b)=1+(s+a)y(0)+y^{\prime}(0)
   \end{equation*}
   y por tanto
   \begin{equation*}
     F(s) = \frac{1+(s+a)y(0)+y^{\prime}(0)}{s^2+as+b}.
   \end{equation*}
  Llegados a este punto, se ha de \emph{descomponer $F(s)$ en
    fracciones simples}, por ejemplo
  \begin{equation*}
    F(x) = \frac{1}{s^2+as+b} + \frac{sy(0)}{s^2+as+b} +
    \frac{ay(0)}{s^2+as+b} + \frac{y^{\prime}(0)}{s^2+as+b}
  \end{equation*}
  y reescribir $s^2+as+b$ como $(s+\frac{a}{2})^2+(b-\frac{a^2}{4})$
  (completar el cuadrado). A partir de esta escritura, utilando las
  tablas (\ref{eq:laplace-transforms}) y
  (\ref{eq:laplace-transforms-2}), puede calcularse la soluci\'on
  (dejando como par\'ametros las condiciones iniciales $y(0)$ e
  $y^{\prime}(0)$). Si los par\'ametros son, por ejemplo, $a=0{.}3$ y 
  $b=0{.}2$, entonces la soluci\'on es aproximadamente
  \begin{equation*}
    y(x) = (3{.}157\sen(0{.}421x)+2\cos(0{.}421x))e^{-0{.}15x},
  \end{equation*}
  cuya gr\'afica puede verse en la figura 

  \begin{figure}
    \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[domain=0:40, xmin=0, xmax=40,xlabel=Tiempo --- $t$, ylabel=Intensidad
      --- $i(t)$, yticklabels={}]
      \addplot[blue,line width=1pt] file{images/RLC.csv};
      \addplot[black, dashed] coordinates {(0,0) (40,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}    
    \caption{Gr\'afica t\'ipica de un circuito RLC sometido a una delta de dirac.}
    \label{fig:RLC-delta}
  \end{figure}
\end{example}




%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "00father.ltx"
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
